[
  {
    "questionNum": 29001,
    "questionText": " ഭഗവത് ഗീതയ്ക്ക് ഗാന്ധിജി എഴുതിയ വ്യാഖ്യാനം? ",
    "answerText": " അനാസക്തി യോഗം "
  },
  {
    "questionNum": 29002,
    "questionText": " മിഷൻ സത്യനിഷ്ഠ പദ്ധതി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ റെയിൽവേ. "
  },
  {
    "questionNum": 29003,
    "questionText": " പ്രാചീനകാലം മുതൽ ഗുസ്തി ഇന്ത്യയിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " മല്ലയുദ്ധം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29004,
    "questionText": " പിന്നാക്ക സമുദായം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " മണ്ടൽ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29005,
    "questionText": " ഫറൂക്ക് പട്ടണത്തിന് ഫറൂക്കാബാദ് എന്ന് പേര് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " ടിപ്പു സുൽത്താൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29006,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി മെഡിക്കൽ കോളേജ് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29007,
    "questionText": " കേരളാ സര്‍വ്വകാലാശാലയുടെ ആദ്യത്തെ വൈസ് ചാന്‍സലര്‍ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഡോജോണ്‍ മത്തായി "
  },
  {
    "questionNum": 29008,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ വൈസ് പ്രസിഡന്‍റ്ന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " നമ്പർ വൺ ഒബ്സർവേറ്ററി സർക്കിൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29009,
    "questionText": " ശബരിമല സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " പെരിയാർ വന്യജീവി സങ്കേതം "
  },
  {
    "questionNum": 29010,
    "questionText": " കമ്മ്യൂണിസ്റ്റ് പ്രസ്ഥാനത്തെക്കുറിച്ച് കോസ്റ്റാവറസ്സ് നിർമ്മിച്ച ചിത്രം? ",
    "answerText": " ദി കൺഫഷൻ - 1970 "
  },
  {
    "questionNum": 29011,
    "questionText": " സമ്പൂർണ്ണ വിപ്ലവത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29012,
    "questionText": " കേരള ഹൈകോടതി ചീഫ് ജസ്റ്റിസായ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " വനിത കെ കെ ഉഷ "
  },
  {
    "questionNum": 29013,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര ഫുട്ബോള് മത്സരത്തിന്‍റെ സമയ ദൈര്ഘ്യം? ",
    "answerText": " 90 min"
  },
  {
    "questionNum": 29014,
    "questionText": " “ഓമന തിങ്കൾ കിടാവോ” എന്ന താരാട്ട് പാട്ടിന്‍റെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " ഇരയിമ്മൻ തമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 29015,
    "questionText": " ഗരീബ് എക്സ്പ്രസിന്‍റെ നിറം? ",
    "answerText": " പച്ച; മഞ്ഞ "
  },
  {
    "questionNum": 29016,
    "questionText": " പ്രാചീനകാലം മുതൽ ഇന്ത്യയിൽ മല്ലയുദ്ധം എന്ന പേരിലറിയപ്പെട്ടിരുന്ന കായികയിനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29017,
    "questionText": " എം.ടി സിനിമാരംഗത്തേക്ക് കടന്നു വന്ന ചിത്രം? ",
    "answerText": " മുറപ്പെണ്ണ്‍ (കഥ; തിരക്കഥ ;സംഭാഷണം ) "
  },
  {
    "questionNum": 29018,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പ്രചാരമുള്ള ഗുസ്തിക്ക് പറയപ്പെടുന്ന മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " പെഹൽവാനി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29019,
    "questionText": " പഴശ്ശി മ്യൂസിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29020,
    "questionText": " ഇലക്ട്രോൺ കണ്ടുപിടിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ജെ. ജെ. തോംസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 29021,
    "questionText": " ബാരോ മീറ്റർ കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ടൊറി സെല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 29022,
    "questionText": " കേരളവൈക്കം ഹീറോ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇ.വി.രാമസ്വാമി നായ്ക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29023,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ റിസര്‍വ്വ് വനം? ",
    "answerText": " റാന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 29024,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പെഹൽവാനി എന്ന പേരിലറിയപ്പെട്ടിരുന്ന കായികയിനം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29025,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ പരസ്യ വിസർജ്ജനവിമുക്ത സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം. "
  },
  {
    "questionNum": 29026,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഗുസ്തിയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന നാലു പ്രധാന തന്ത്രങ്ങൾ?\r\n",
    "answerText": " ഹനുമന്തി, ജാംബു വന്തി, ജരാസന്ധി, ഭീമസേനി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29027,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സിനിമാ സ്റ്റുഡിയോ ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ഉദയാ "
  },
  {
    "questionNum": 29028,
    "questionText": " ഹനുമന്തി, ജാംബു വന്തി, ജരാസന്ധി, ഭീമസേനി എന്നിവ ഇന്ത്യയിലെ ഏത് കായികയിനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട തന്ത്രങ്ങളാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുസ്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29029,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ദി ഗ്രേറ്റ് ഡാരിയസ് III നെ പരാജയപ്പെടുത്തി പേർഷ്യ പിടിച്ചടക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": " BC 331"
  },
  {
    "questionNum": 29030,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ മനുഷ്യനിർമ്മിത ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " വെല്ലിംഗ്ടൺ ദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 29031,
    "questionText": " സോനൽ മാൻസിങ്ങ് എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ഒഡീസി നൃത്തം "
  },
  {
    "questionNum": 29032,
    "questionText": " സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്കൽ സർവ്വേ ഓഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " മേയോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29033,
    "questionText": " മുസ്ലിം ലീഗ്  Direct Action Day  ആയി ആചരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1946 ആഗസ്റ്റ് 16 "
  },
  {
    "questionNum": 29034,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നുള്ള ഏറ്റവും പ്രശസ്തനായ ഗുസ്തിക്കാരൻ ?\r\n",
    "answerText": " ഗുലാം മുഹമ്മദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 29035,
    "questionText": " സ്പർശനത്തോട് പ്രതികരിക്കാനുള്ള ചെടികളുടെ കഴിവ്? ",
    "answerText": " സീസ്മോനാസ്റ്റിക് മൂവ്മെന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29036,
    "questionText": " ഭക്ഷണത്തിൽ നിന്നും ശരീരത്തിന് ലഭിക്കുന്ന ഊർജ്ജത്തിന്റെ അളവ് രേഖപ്പെടുത്താനുള്ള യൂണിറ്റേത്? ",
    "answerText": " കലോറി "
  },
  {
    "questionNum": 29037,
    "questionText": " മംഗൾയാൻ വിക്ഷേപിക്കാൻ ഉപയോഗിച്ച റോക്കറ്റ്? ",
    "answerText": " പി.എസ്.എൽ.വി -സി "
  },
  {
    "questionNum": 29038,
    "questionText": " ആര്‍.ശങ്കറിന്‍റെ പേരില്‍ കാര്‍ട്ടൂണ്‍‍ മ്യൂസിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കായംകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 29039,
    "questionText": " രക്താണുക്കളുടെ ശവപ്പറമ്പ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന അവയവം? ",
    "answerText": " പ്ളീഹ "
  },
  {
    "questionNum": 29040,
    "questionText": " രക്തത്തെ പോസിറ്റീവ് എന്നും നെഗറ്റീവ് എന്നും നിർണ്ണയിക്കാൻ സഹായിക്കുന്ന രക്തത്തിലെ ഘടകം? ",
    "answerText": " Rh ഘടകം "
  },
  {
    "questionNum": 29041,
    "questionText": " ലോകാര്യോഗ്യ സംഘടയുടെ കണക്കു പ്രകാരം ഇന്ത്യയില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ശുദ്ധവായു ലഭിക്കുന്ന നഗരം? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29042,
    "questionText": " മലയാള മനോരമ എന്ന പേരിന്‍റെ ഉപജ്ഞാതാവ്? ",
    "answerText": " കേരളവർമ്മ വലിയകോയിത്തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29043,
    "questionText": " ‘ആനന്ദദർശനം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മാനന്ദ ശിവയോഗി "
  },
  {
    "questionNum": 29044,
    "questionText": " ഭാരതപ്പുഴയുടെ ഉത്ഭവം? ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ ആനമല "
  },
  {
    "questionNum": 29045,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സമ്പൂര്‍ണ്ണ സാക്ഷരതാ ജില്ല? ",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 29046,
    "questionText": " ചൈനയുടെ ദുഖം? ",
    "answerText": " ഹൊയാങ്ഹോ. "
  },
  {
    "questionNum": 29047,
    "questionText": " നാരങ്ങാ വിഭാഗത്തിലുള്ള ഫലങ്ങളിൽ ധാരാളമായി കാണപ്പെടുന്ന ജീവകം? ",
    "answerText": " ജീവകം സി "
  },
  {
    "questionNum": 29048,
    "questionText": " ആദ്യ മാമാങ്കം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " AD 829"
  },
  {
    "questionNum": 29049,
    "questionText": " എത്ര രൂപായുടെ നോട്ടിലാണ് ഇന്ത്യൻ പാർലമെന്‍റ് ചിത്രീകരിച്ചിട്ടുള്ളത്? ",
    "answerText": " 50 രൂപാ "
  },
  {
    "questionNum": 29050,
    "questionText": " പല്ലികളെ ക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " സൗറോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29051,
    "questionText": " വി.കെ ഗുരുക്കൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29052,
    "questionText": " ‘പാട്ടബാക്കി’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " കെ ദാമോദരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29053,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സ്റ്റാമ്പ് ഡിസൈനർ? ",
    "answerText": " Captain HL Thuillier"
  },
  {
    "questionNum": 29054,
    "questionText": " മൂന്ന് ‘C’ കളുടെ നഗരം (ക്രിക്കറ്റ്; സര്‍ക്കസ്; കേക്ക്) എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തലശ്ശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 29055,
    "questionText": " വിന്ധ്യ - സത്പുര കുന്നുകള്‍ക്കിടയിലൂടെ ഒഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " നര്‍മദ "
  },
  {
    "questionNum": 29056,
    "questionText": " യുഗാന്തർ സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " അരവിന്ദഘോഷ്; ബരീൻ ഘോഷ്;ഭൂപേന്ദ്രനാഥ ദത്ത; രാജാ സുബോധ് മാലിക് "
  },
  {
    "questionNum": 29057,
    "questionText": " ദേശീയ ഗ്രാമീണ വികസന ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ? ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29058,
    "questionText": " വിദേശത്ത് ഡബിൾ സെഞ്ച്വറി നേട്ടം കൈവരിക്കുന്ന ആദ്യ ഇന്ത്യൻ ക്യാപ്റ്റൻ ? ",
    "answerText": " വിരാട് കോഹിലി "
  },
  {
    "questionNum": 29059,
    "questionText": "  വന്ദിപ്പിൻ മാതാവിനെ ആരുടെ വരികൾ? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29060,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ വിസ്തീർണ്ണം? ",
    "answerText": " 38863 ച.കി.മി "
  },
  {
    "questionNum": 29061,
    "questionText": " ബട്ടാവിയയുടെ പുതിയ പേര്? ",
    "answerText": " ജക്കാർത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29062,
    "questionText": " ജലം ശുദ്ധീകരിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന വാതക മൂലകം? ",
    "answerText": " ക്ലോറിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29063,
    "questionText": " ചിത്തരഞ്ജൻ ലോക്കോമോട്ടീവ് വർക്സ്? ",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29064,
    "questionText": " വൈകുണ്ഠ സ്വാമികളുടെ പേരിലുള്ള സംഘടന? ",
    "answerText": " വി.എസ്.ഡി.പി (വൈകുണ്ഠ സ്വാമി ധർമ്മ പ്രചാരണ സഭ) "
  },
  {
    "questionNum": 29065,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിന്റെ ഉൽപ്പത്തിയുമായി ബന്ധപ്പെട്ട സിദ്ധാന്തം ? ",
    "answerText": " നെബുലാർ സിദ്ധാന്തം "
  },
  {
    "questionNum": 29066,
    "questionText": " സുഖവാസ കേന്ദ്രമായ തുഷാരഗിരി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29067,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ അസ്ഥി? ",
    "answerText": " ഫീമർ (തുടയിലെ അസ്ഥി ) "
  },
  {
    "questionNum": 29068,
    "questionText": " ബുദ്ധമത തത്വങ്ങളും ബുദ്ധമത സന്യാസിമാർ പാലിക്കേണ്ട കർത്തവ്യങ്ങളും പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " വിനയ പീഠിക (രചന: ഉപാലി) "
  },
  {
    "questionNum": 29069,
    "questionText": " ബേക്കൽ കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശിവപ്പ നായക് "
  },
  {
    "questionNum": 29070,
    "questionText": " ദ്രവണാംഗം ഏറ്റവും കൂടിയ ലോഹം? ",
    "answerText": " ടങ്ങ്സ്റ്റണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29071,
    "questionText": " ഇൻസുലിൻ കണ്ടുപിടിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ഫ്രെഡറിക് ബാൻഡിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 29072,
    "questionText": " പി സി.ആർ ടെസ്റ്റ്ഏത് രോഗവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " എയിഡ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29073,
    "questionText": " ലോകാരോഗ്യ സംഘടന (WHO - world Health Organization ) സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": " 1948 ഏപ്രിൽ 7 ( ആസ്ഥാനം: ജനീവ; അംഗസംഖ്യ : 194 ) "
  },
  {
    "questionNum": 29074,
    "questionText": " കൊച്ചി മെട്രോയുടെ കോച്ചുകൾ നിർമിക്കുന്ന ഫ്രഞ്ചു കമ്പനി? ",
    "answerText": " അൽസ്റ്റോം "
  },
  {
    "questionNum": 29075,
    "questionText": " കിഴക്കിന്‍റെ ഓക്സ്ഫോർഡ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " പൂന "
  },
  {
    "questionNum": 29076,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യസമരം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1857 മേയ് 10 "
  },
  {
    "questionNum": 29077,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍ അറിവ് സമ്പാദിച്ച ചികിത്സാ വിഭാഗം? ",
    "answerText": " സിദ്ധവൈദ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 29078,
    "questionText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതിയുടെ യഥാർത്ഥ പേര്? ",
    "answerText": " മൂൽ ശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29079,
    "questionText": " ലോക്താക്ക് തടാകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മണിപ്പൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29080,
    "questionText": " കേന്ദ്ര തിരഞ്ഞെടുപ്പ് കമ്മിഷൻ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1950 ജനുവരി 25 "
  },
  {
    "questionNum": 29081,
    "questionText": " ദേശീയ മനുഷ്യാവകാശ കമ്മിഷന്‍റെ ചെയർമാനേയും അംഗങ്ങളേയും നിയമിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " പ്രസിഡന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29082,
    "questionText": " പച്ച ഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29083,
    "questionText": " ജന്തുജന്യമായ നൂൽ എന്തു പദാർത്ഥംകൊണ്ട് നിർമ്മിക്കപ... ",
    "answerText": " പ്രോട്ടീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29084,
    "questionText": " ഏറ്റവും നല്ല കർഷകന് ഇന്ത്യാ ഗവൺമെന്‍റ് നല്കുന്ന ബഹുമതി? ",
    "answerText": " കൃഷി പണ്ഡിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29085,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ സ്വർണ്ണം ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കർണാടക "
  },
  {
    "questionNum": 29086,
    "questionText": " ഇംഗ്ളീഷ് ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനി രൂപീകരിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1600 "
  },
  {
    "questionNum": 29087,
    "questionText": " ഐതിഹ്യമാല - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കൊട്ടാരത്തില് ശങ്കുണ്ണി (ചെറു കഥകള്) "
  },
  {
    "questionNum": 29088,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനി സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1664
  },
  {
    "questionNum": 29089,
    "questionText": " എരളാതിരി; നെടിയിരിപ്പു മൂപ്പൻ; കുന്നലമന്നവൻ എന്നി പേരുകളിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " സാമൂതിരിമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29090,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ അഭ്രം ( മൈക്ക) നിക്ഷേപം കണ്ടെത്തിയിട്ടുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29091,
    "questionText": " ലോകസഭയുടെ ആദ്യത്തെ സ്പീക്കർ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ജി.വി. മാവ് ലങ്കാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29092,
    "questionText": " ആഗമാനന്ദന്‍റെ നേതൃത്വത്തിൽ ആരംഭിച്ച മാസികകൾ? ",
    "answerText": " അമൃതവാണി & പ്രബുദ്ധ കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 29093,
    "questionText": " പേർഷ്യൻ സംസ്കാരം നിലനിന്നിരുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇറാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29094,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പട്ടികവര്‍ഗക്കാര്‍ കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29095,
    "questionText": " മൈ മ്യൂസിക്‌ മൈ ലൈഫ് ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " പണ്ഡിറ്റ്‌ രവിശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29096,
    "questionText": " കവാലി സംഗീതത്തിന്‍റെ പിതാവ് ആരാണ്? ",
    "answerText": " അമീർ ഖുസ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 29097,
    "questionText": " ലോക ടോയ്ലറ്റ് ദിനം എന്ന്? ",
    "answerText": " നവംബർ 19 "
  },
  {
    "questionNum": 29098,
    "questionText": " തുരുബിക്കാത്ത ലോഹത്തിന്‍റെ പേര് എന്താണ്? ",
    "answerText": " ഇറീഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29099,
    "questionText": " ആന്റിബോഡികൾ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ശ്വേതരക്താണു? ",
    "answerText": " ലിംഫോ സൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29100,
    "questionText": " ഡല്‍ഹിയില്‍ നിന്ന് മലയാളം വാര്‍ത്താപ്രക്ഷേപണം തുടങ്ങിയത്? ",
    "answerText": " 1949 ജനുവരി 1 "
  },
  {
    "questionNum": 29101,
    "questionText": " വിഷങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം ഏതുപേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു... ",
    "answerText": " ടോക്സിക്കോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29102,
    "questionText": " നക്ഷത്രങ്ങൾ മിന്നിത്തിളങ്ങാൻ കാരണമായ പ്രകാശത്തിന്റെ പ്രതിഭാസം? ",
    "answerText": " Refraction ( അപവർത്തനം) "
  },
  {
    "questionNum": 29103,
    "questionText": " ആദ്യമായി സെസ് ഏർപ്പെടുത്തിയ തുറമുഖം? ",
    "answerText": " കാണ്ട് ല; "
  },
  {
    "questionNum": 29104,
    "questionText": " ഒന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " രാജഗൃഹം; BC 483 "
  },
  {
    "questionNum": 29105,
    "questionText": " ‘ഹിസ്റ്ററി ഓഫ് ആനിമൽസ്’ എന്ന ജീവശാസത്ര പുസ്തകത്തിന്‍റെ കര്‍ത്താവ്‌? ",
    "answerText": " അരിസ്റ്റോട്ടിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29106,
    "questionText": " എണ്ണയിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " സ്റ്റിയറിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29107,
    "questionText": " ദേശീയപതാകയിൽ ഫുട്ബോൾ ആലേഖനം ചെയ്തിരിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29108,
    "questionText": " ഓണററിയായി ഓസ്കാർ നേടിയ ഇന്ത്യക്കാരൻ? ",
    "answerText": " സത്യജിത് റേ -1992 "
  },
  {
    "questionNum": 29109,
    "questionText": " ജിപ്സത്തെ എത്ര ഡിഗ്രി ചൂടാക്കിയാണ് പ്ലാസ്റ്റര് ഓഫ് പാരീസ് നിര്മ്മിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " 125 ഡിഗ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 29110,
    "questionText": " കൊച്ചി സർവ്വകലാശാലയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കളമശ്ശേരി (എറണാകുളം) "
  },
  {
    "questionNum": 29111,
    "questionText": " മാപ്പിളകലാപവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് വധിക്കപ്പെട്ട മലബാര്‍ ഡിസ്ട്രിക്ട് കളക്ടര്‍? ",
    "answerText": " എച്ച്.വി.കനോലി "
  },
  {
    "questionNum": 29112,
    "questionText": " ഡാനിഷ് ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യാ കമ്പനി സ്ഥാപിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1616
  },
  {
    "questionNum": 29113,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യസമരകാലത്തെ ബ്രിട്ടനിലെ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " പാർമസ്റ്റൻ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29114,
    "questionText": " 1956ൽ കേരളം രൂപീകരിക്കുമ്പോൾ ജില്ലകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 29115,
    "questionText": " “ഒരു വേള പഴക്കമേറിയാൽ ഇരുളും മെല്ലെ വെളിച്ചമായി വരും” ആരുടെ വരികൾ? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29116,
    "questionText": " ബുദ്ധനും മഹാവീരനും സമാധിയായത് ആരുടെ കാലത്ത്? ",
    "answerText": " അജാതശത്രു "
  },
  {
    "questionNum": 29117,
    "questionText": " 2011 ലെ സെൻസസ്സ് പ്രകാരം കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും സാക്ഷരതയുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29118,
    "questionText": " ആയുർവേദത്തിലെ ത്രിമൂർത്തികൾ ആരെല്ലാം? ",
    "answerText": " ചരകൻ; ശുശ്രുതൻ; വാഗ്ഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29119,
    "questionText": " നാറ്റോ യിൽ ഏറ്റവും ഒടുവിൽ അംഗമായ രാഷ്ട്രങ്ങൾ? ",
    "answerText": " അൽബേനിയ; ക്രോയേഷ്യ - 2009 ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29120,
    "questionText": " ‘ഡ്യൂമ‘ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " റഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29121,
    "questionText": " നിസ്സഹകരണ പ്രസ്ഥാനത്തെ തുടർന്ന് പ്രാക്ടീസ് ഉപേക്ഷിച്ച പ്രഗത്ഭ അഭിഭാഷകർ? ",
    "answerText": " ചിത്തരഞ്ജൻ ദാസ്; മോത്തിലാൽ നെഹൃ; രാജേന്ദ്രപ്രസാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29122,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ അണക്കെട്ട്? ",
    "answerText": " ഹിരാക്കുഡ് ( ഒഡീഷ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29123,
    "questionText": " മഡഗാസ്ക്കറുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " മലഗാസി "
  },
  {
    "questionNum": 29124,
    "questionText": " പട്ടിക വർഗ്ഗക്കാർ കുറവുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 29125,
    "questionText": " ശരീരത്തിന് ഏറ്റവുമധികം ഊർജ്ജം നൽകാൻ കഴിയുന്ന പോഷകമേത്? ",
    "answerText": " കൊഴുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29126,
    "questionText": " പിങ്ങ് പോങ്ങ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായിക ഇനo? ",
    "answerText": " ടേബിൽ ടെന്നീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29127,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ജനസംഖ്യ കുറഞ്ഞ ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29128,
    "questionText": " വിപ്ലവം തോക്കിൻ കുഴലിലൂടെ എന്ന് പ്രസ്താവിച്ചത്? ",
    "answerText": " മാവോത്- സെ- തൂങ് "
  },
  {
    "questionNum": 29129,
    "questionText": " ഗുരുവിന് വിഷം നൽകാൻ വിധിക്കപ്പെട്ട സോക്രട്ടീസിന്‍റെ ശിഷ്യൻ? ",
    "answerText": " പ്ലേറ്റോ (യഥാർത്ഥ പേര്: അരിസ്റ്റോക്ലീസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29130,
    "questionText": " ലോകത്തിന്‍റെ നിയമ തലസ്ഥാനം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഹേഗ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 29131,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ എണ്ണം.? ",
    "answerText": 22
  },
  {
    "questionNum": 29132,
    "questionText": " ശരീരത്തിന്റെ സുഗമമായ പ്രവർത്തനത്തിനുവേണ്ട പോഷകങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " ധാതുക്കൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29133,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ എഷ്യൻ ഗെം യിംസ് ആഥിഥേയേത്വം വഹിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " തായിലന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29134,
    "questionText": " ഗ്വാളിയാറിലും ഝാൻസിയിലും നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " റാണി ലക്ഷ്മിബായി "
  },
  {
    "questionNum": 29135,
    "questionText": " ചേരിചേരാ പ്രസ്ഥാനം ( Non Aligned movement) എന്ന ആശയം ആദ്യമായി പ്രചരിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " വി.കെ.കൃഷ്ണമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29136,
    "questionText": " ബ്രഹ്മർഷി ദേശം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29137,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ വജ്രഖനി? ",
    "answerText": " കിംബർലി ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 29138,
    "questionText": " ദി ബേർഡ് ഓഫ് ടൈം എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " സരോജിനി നായിഡു "
  },
  {
    "questionNum": 29139,
    "questionText": " കോശങ്ങളിലെ രോഗങ്ങളെ ക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " സൈറ്റോപതോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29140,
    "questionText": " സുനാമി ഏതു ഭാഷയിലെ വാക്കാണ്? ",
    "answerText": " ജപ്പാനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29141,
    "questionText": " ആസ്പർജില്ലോസിസ് രോഗത്തിന് കാരണമായ ഫംഗസ്? ",
    "answerText": " ആസ്പർജില്ലസ് ഓട്ടോമൈകോസിസ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29142,
    "questionText": " ഒന്നാം ലോകമഹായുദ്ധത്തിൽ നിന്നും പിൻ വാങ്ങിയ ആദ്യ ത്രികക്ഷി സൗഹാർദ്ദത്തിലെ രാജ്യം? ",
    "answerText": " റഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29143,
    "questionText": " ഹൃദയമിടിപ്പിനെയും ശ്വാസോച്ഛ്വാസത്തെയും നിയന്ത്രിക്... ",
    "answerText": " ദൂരം "
  },
  {
    "questionNum": 29144,
    "questionText": " തണ്ണീർമുക്കം ബണ്ട് നിർമിച്ചിരിക്കുന്നത് ഏത് കായലിലാണ്? ",
    "answerText": " വേമ്പനാട്ട് കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29145,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കയുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ? ",
    "answerText": " സിംഹള; തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 29146,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മെഡിക്കൽ കോളേജ്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29147,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലാദ്യമായി 3G സർവിസ് ആരംഭിച്ച കമ്പനി? ",
    "answerText": " എ.ടി.എൻ.എൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29148,
    "questionText": " നാഷണല്‍ ഡയറി റിസര്‍ച്ച് ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന (കര്‍ണാല്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 29149,
    "questionText": " ആദ്യമായി ഗാനരചനയ്ക്ക് ദേശീയ അവാർഡ് നേടിയ മലയാളി? ",
    "answerText": " വയലാർ രാമവർമ "
  },
  {
    "questionNum": 29150,
    "questionText": " ഹമ്മിംഗ് പക്ഷികളുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ട്രിനിഡാഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29151,
    "questionText": " പഴവർഗങ്ങളിലെ റാണി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മംഗോസ്റ്റിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29152,
    "questionText": " ത്രീവേണി സംഗമം നടക്കുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " അലഹബാദ് (ഗംഗ;യമുന; സരസ്വതി) "
  },
  {
    "questionNum": 29153,
    "questionText": " സൈലന്‍റ് വാലിയെ ദേശീയോദ്യാനമായി പ്രഖ്യാപിച്ച പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 29154,
    "questionText": " ഭാഭ ആറ്റോമിക് റിസേർച്ച് സെന്റർ ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ട്രോംബെ "
  },
  {
    "questionNum": 29155,
    "questionText": " ജില്ലാ ജഡ്ജിമാരെ നിയമിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗവർണ്ണർ "
  },
  {
    "questionNum": 29156,
    "questionText": " സ്വപ്ന നഗരി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29157,
    "questionText": " ‘ചെ: ഒരു ഓർമ്മ’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഫിഡൽ കാസ്ട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 29158,
    "questionText": " ഹൃസ്വദൃഷ്ടിയിൽ വസ്തുക്കളുടെ പ്രതിബിമ്പം എവിടെ പതിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " റെറ്റിനയുടെ മുൻപിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29159,
    "questionText": " 'ഓ മുർ അപുനാർ ദേശ് ' എന്നറിയപ്പെടുന്ന ; ഔദ്യോഗിക ഗാനം ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റേതാണ്? ",
    "answerText": " അസം "
  },
  {
    "questionNum": 29160,
    "questionText": " “സ്നേഹിക്കയില്ല ഞാൻ നോവുമാത്മാവിനെ സ്നേഹിച്ചിടാത്തൊരു തത്വശാസ്ത്രത്തേയും” ആരുടെ വരികൾ? ",
    "answerText": " വയലാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29161,
    "questionText": " ഗംഗയുടെ ഏറ്റവും വലിയ പോഷക നദി? ",
    "answerText": " യമുന "
  },
  {
    "questionNum": 29162,
    "questionText": " എ.കെ.ജി അതിജീവനത്തിന്‍റെ കനല്‍വഴികള്‍ എന്ന ‍ഡോക്യുമെന്‍ററി എടുത്തത്? ",
    "answerText": " ഷാജി എന്. കരുണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29163,
    "questionText": "  ശ്രീ ശങ്കരാചാര്യന്‍ ജനിച്ച സഥലം സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കാലടി "
  },
  {
    "questionNum": 29164,
    "questionText": " കുത്തബ് മിനാറിന്റെ ഉയരം? ",
    "answerText": " 237.8 അടി "
  },
  {
    "questionNum": 29165,
    "questionText": " കാസർഗോഡ് പട്ടണത്തെ U ആകൃതിയിൽ ചുറ്റിയൊഴുകുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗിരിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 29166,
    "questionText": " എ.ഡി 829 ൽ മാമാങ്കത്തിന് തുടക്കമിട്ടത് ഏത് ചേര രാജാവിന്‍റെ കാലത്താണ്? ",
    "answerText": " രാജശേഖര വർമ്മൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29167,
    "questionText": " സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായി തടികൊണ്ട് നിർമ്മിച്ച ഓട കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കാലി ബംഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29168,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ ജനതയുടെ എഴുത്ത് ലിപി? ",
    "answerText": " ചിത്ര ലിപി (pictographic) "
  },
  {
    "questionNum": 29169,
    "questionText": " ഒന്നാം പാനിപ്പട്ട് യുദ്ധത്തിൽ ബാബർ പരാജയപ്പെടുത്തിയ ലോദി രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഇബ്രാഹിം ലോദി "
  },
  {
    "questionNum": 29170,
    "questionText": " കേരള കാളീദാസന്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കേരളവര്‍മ്മ വലിയകോയി തമ്പുരാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29171,
    "questionText": " മ്യാന്‍മാറിന്‍റെ പഴയ പേര്? ",
    "answerText": " ബര്‍മ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29172,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രവർത്തിക്കുന്ന പേശി? ",
    "answerText": " കൺപോളകളിലെ പേശി "
  },
  {
    "questionNum": 29173,
    "questionText": " ബർദോളി സത്യാഗ്രഹത്തെ തുടർന്ന് വല്ലഭായി പട്ടേലിന് സർദാർ എന്ന സ്ഥാനപ്പേര് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " ഗാന്ധിജി "
  },
  {
    "questionNum": 29174,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഇന്ത്യയുടെ വേനൽക്കാല തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " സിംല "
  },
  {
    "questionNum": 29175,
    "questionText": " ‘മൃത്യുഞ്ജയം’ എന്ന നാടകം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29176,
    "questionText": " റബ്ബര്‍ ഉത്പാദനത്തില്‍ ഒന്നാം സ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 29177,
    "questionText": " ഉറക്കരോഗം ( സ്ളിപിങ് സിക്ക്നസ്) എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " ആഫ്രിക്കൻ ട്രിപ്പനസോ മിയാസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29178,
    "questionText": " ഗ്രീൻ പാർക്ക് ക്രിക്കറ്റ് സ്റ്റേഡിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " കാൺപൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29179,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ പ്ലാസ്റ്റിക് നിരോധിത ജില്ല? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29180,
    "questionText": " അറ്റോർണി ജനറലിനെ നിയമിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " പ്രസിഡന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29181,
    "questionText": " ചോരയും ഇരുമ്പും(Iron & Blood) എന്ന നയം സ്വീകരിച്ച അടിമവംശ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ബാല്‍ബന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29182,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരു എസ്.എൻ.ഡി.പി രൂപീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1903 മേയ് 15 "
  },
  {
    "questionNum": 29183,
    "questionText": " ഡോ.എ.പി.ജെ അബ്ദുൾ കലാമിന്റ ആത്മകഥയുടെ പേര്? ",
    "answerText": " വിംഗ്സ് ഓഫ് ഫയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29184,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29185,
    "questionText": " സ്ലിം ഡിസീസ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " എയ്ഡ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29186,
    "questionText": " കേരളത്തെ 'മലബാര്‍' എന്നാദ്യം വിശേഷിപ്പിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " അല്‍ബറൂണി "
  },
  {
    "questionNum": 29187,
    "questionText": " 1857ലെ വിപ്ളവത്തിന്റെ ബുദ്ധികേന്ദ്രം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " നാനാ സാഹിബ് "
  },
  {
    "questionNum": 29188,
    "questionText": " 1979 ൽ അയർലന്റിൽ വച്ച് ബോംബു സ്ഫോടനത്തിൽ കൊല്ലപ്പെട്ട വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " മൗണ്ട് ബാറ്റൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29189,
    "questionText": " ധർമ്മപരിപാലനയോഗത്തിന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 29190,
    "questionText": " കോശ ശ്വസനം കണ്ടെത്തിയതാര്? ",
    "answerText": " ഹാൻസ് ക്രബ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29191,
    "questionText": " ഹുമയൂണിന്റെ ജീവചരിത്രം? ",
    "answerText": " ഹുമയൂൺ നാമ "
  },
  {
    "questionNum": 29192,
    "questionText": " വിശ്വസുന്ദരി പട്ടം നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യാക്കാരി? ",
    "answerText": " സുസ്മിത സെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29193,
    "questionText": " ഭരത്പൂർ ദേശീയോദ്യാനം (Keoladeo National Park) സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29194,
    "questionText": " സൂരജ്കുണ്ഡ് തടാകം പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സൂരജ്പാൽ തോമർ "
  },
  {
    "questionNum": 29195,
    "questionText": " കാസിരംഗ കടുവാ സംരക്ഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആസ്സാം "
  },
  {
    "questionNum": 29196,
    "questionText": " ആരുടെ തൂലികാനാമമാണ് 'ശ്രീ'? ",
    "answerText": " വൈലോപ്പിള്ളി ശ്രീധരമേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29197,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ മദൻ മോഹൻ മാളവ്യ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സർദാർ കെ.എം.പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29198,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ശുദ്ധജല തടാകം? ",
    "answerText": " ശാസ്താംകോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29199,
    "questionText": " ആദ്യ വനിതാ രക്തസാക്ഷി? ",
    "answerText": " പ്രീതി ലതാ വഡോദ്‌കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29200,
    "questionText": " സൂര്യന്റെ പരിക്രമണകാലം? ",
    "answerText": " 25 കോടി വർഷങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29201,
    "questionText": " ക്വോട്ടോ പ്രോട്ടോകോൾ ഏത് വാതകത്തിന്റെ ഉൽസർജനം കുറ... ",
    "answerText": " ഗ്രീൻഹൗസ് വാതകങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29202,
    "questionText": " വൈദ്യശാസ്ത്രത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഹിപ്പോക്രാറ്റസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29203,
    "questionText": " കല്പന 1 എന്ന ഉപഗ്രഹം ഏത് ആവശ്യത്തിനുപയോഗിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കാലാവസ്ഥാ നിരീക്ഷണം "
  },
  {
    "questionNum": 29204,
    "questionText": " കണ്ണൂർ വിമാനത്താവളത്തിന്‍റെ നിർമ്മാണ ചുമതല വഹിക്കുന്ന കമ്പനി? ",
    "answerText": " കിൻഫ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 29205,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്ര്യസമരമെന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച ആദ്യ വിദേശി? ",
    "answerText": " കാറൽ മാർക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29206,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സമ്പൂര്‍ണ്ണ Wi-Fi നഗരം? ",
    "answerText": " ബാംഗ്ലൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29207,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ അന്താരാഷ്ട്ര വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29208,
    "questionText": " റെഡ് ഓക്സൈഡിന്റെ സാന്നിദ്ധ്യം മൂലം ചുവന്ന നിറം കൈവ... ",
    "answerText": " ചൊവ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 29209,
    "questionText": " ഏതു നാട്ടുരാജ്യത്തെ സർക്കാർ സർവീസിലാണ് ഡോ.പൽപു സേവനമനുഷ്ഠിച്ചത്? ",
    "answerText": " മൈസൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29210,
    "questionText": " തവള - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " റാണ ഹെക്സാഡക്റ്റൈല "
  },
  {
    "questionNum": 29211,
    "questionText": " ഫ്രിയോൺ - രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഡൈക്ലോറോ ഡൈ ഫ്ളൂറോ മീഥേൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29212,
    "questionText": " ബിർസമുണ്ട വിമാനത്താവളം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " റാഞ്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 29213,
    "questionText": " ഏറ്റവും വിലകൂടിയ ലേഹത്തിന്‍റെ പേര് എന്താണ്? ",
    "answerText": " റോഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29214,
    "questionText": " പ്രദ്യുമ്നാഭ്യൂദയം എന്ന സംസ്കൃത നാടകത്തിന്‍റെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " രവിവർമ്മ കുലശേഖരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29215,
    "questionText": " കനാലുകളുടെ നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " പാക്കിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29216,
    "questionText": " മലയാള സിനിമയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ജെ.സി. ഡാനിയേല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29217,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുറവ് ജനസംഖ്യ ഉള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29218,
    "questionText": " പല്ലിന്റെ തിളക്കം കൂട്ടാൻ ടൂത്ത്പേസ്റ്റിൽ ചേർക്കുന... ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഫ്ളൂറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29219,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ബുദ്ധക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " ബോറോബദർ (ഇന്തോനേഷ്യ) "
  },
  {
    "questionNum": 29220,
    "questionText": " രക്താർബുദ ചികിത്സയ്ക്ക് ഉപയോഗിക്കുന്ന ഐസോടോപ്പ്? ",
    "answerText": " ഫോസ്ഫറസ് 32 "
  },
  {
    "questionNum": 29221,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍കാലം നീയമസഭാ സ്പീക്കര്‍ ആയിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " വക്കം പുരുഷോത്തമന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29222,
    "questionText": " പതിനൊന്ന് മൗലിക കടമകളെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഭരണഘടനാ വകുപ്പ്? ",
    "answerText": " ആർട്ടിക്കിൾ 51 A "
  },
  {
    "questionNum": 29223,
    "questionText": " ഗതിമാൻ എക്സ്പ്രസിന്‍റെ ആദ്യ യാത്ര? ",
    "answerText": " ആഗ്ര - ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 29224,
    "questionText": " കേന്ദ്ര മന്ത്രിയായ ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " ലക്ഷ്മി എൻ മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29225,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഇഞ്ചി ഗവേഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " അമ്പലവയൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29226,
    "questionText": " ദേശിയ പട്ടികജാതി- പട്ടികവർഗ്ഗ കമ്മീഷന്‍റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " ശ്രീ രാംധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29227,
    "questionText": " സാവിത്രി എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അരബിന്ദ ഘോഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 29228,
    "questionText": " സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായി H മാതൃകയിലുള്ള സെമിത്തേരികൾ  കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഹാരപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 29229,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിലെ പച്ചഗ്രഹം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " യുറാനസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29230,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിലെ ഏത് അവയവത്തെയാണ് സാര്‍സ് രോഗം ബാധിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ശ്വാസകോശം "
  },
  {
    "questionNum": 29231,
    "questionText": " ഗുപ്ത കാലഘട്ടത്തിലെ മുഖ്യ ന്യായാധിപൻ? ",
    "answerText": " മഹാദണ്ഡ നായകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29232,
    "questionText": " AD 1649 ജനുവരി 30 തിന് രാജ്യദ്രോഹ കുറ്റം ചുമത്തി വധിക്കപ്പെട്ട ഇംഗ്ലീഷ് ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ചാൾസ് I "
  },
  {
    "questionNum": 29233,
    "questionText": " കോസലത്തിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ഫൈസാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29234,
    "questionText": " പൊതുസ്ഥലങ്ങളിൽ ടയറുകൾ കത്തിക്കുന്നത് നിരോധിച്ച ദേശിയ ട്രൈബ്യൂണൽ? ",
    "answerText": " നാഷണൽ ഗ്രീൻ ട്രൈബ്യൂണൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29235,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ആദ്യ ചിത്രശലഭം സഫാരി പാര്‍ക്ക്? ",
    "answerText": " തെന്മല (കൊല്ലം) "
  },
  {
    "questionNum": 29236,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ 2 ഡീസല്‍ വൈദ്യുത നിലയങ്ങള്‍? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുരം ഡീസല്‍ വൈദ്യുത നിലയം; നല്ലളം ഡീസല്‍ വൈദ്യുത നിലയം "
  },
  {
    "questionNum": 29237,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ജനസംഖ്യ കൂടിയ ജില്ല? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 29238,
    "questionText": " ക്രയോലൈറ്റിൽ നിന്നും ലഭിക്കുന്ന പ്രധാന ലോഹം? ",
    "answerText": " അലുമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29239,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ ഭരണഘടന പ്രാബല്യത്തിൽ വന്നതെന്ന്? ",
    "answerText": " 1788 ജൂൺ 21 "
  },
  {
    "questionNum": 29240,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ കമ്പ്യൂട്ടർവൽക്രുത പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " വെള്ളനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29241,
    "questionText": " മലേഷ്യയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ക്വാലാലംപൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29242,
    "questionText": " ‘മദിരാശി യാത്ര’ എന്ന യാത്രാവിവരണം എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ കുഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29243,
    "questionText": " ശബ്ദത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " അക്ക്വസ്റ്റിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29244,
    "questionText": " ഹിഗ്സ് ബോസോൺ എന്ന പേരിന് നിദാനമായ ശാസ്ത്രജ്ഞർ? ",
    "answerText": " സത്യേന്ദ്രനാഥ് ബോസ് & പീറ്റർ ഹിഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29245,
    "questionText": " സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരത്തിന് ആ പേര് നൽകിയത്? ",
    "answerText": " സർ.ജോൺ മാർഷൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29246,
    "questionText": " സുന്ദർബൻസ് ടൈഗർ റിസേർവ്വ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പഞ്ചിമബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29247,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ കോസ്റ്റ്ഗാര്‍ഡ് സ്റ്റേഷന്‍? ",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം "
  },
  {
    "questionNum": 29248,
    "questionText": " കോവളം ബീച്ച് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29249,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ ഗാനമായ ജനഗണമന രചിച്ചതാര് ? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടഗോർ. "
  },
  {
    "questionNum": 29250,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ കൂടാതെ ചൊവ്വയിലേക്ക് ബഹിരാകാശ പേടകം അയച്ച മറ്റു രാജ്യങ്ങൾ? ",
    "answerText": " റഷ്യ; അമേരിക്ക; യൂറോപ്യൻ സ്പേസ് ഏജൻസി "
  },
  {
    "questionNum": 29251,
    "questionText": " ജാലിയൻ വാലാബാഗ് കൂട്ടക്കൊലയ്ക്ക പ്രതികാരമായി സർ മൈക്കൽ ഒ. ഡയറിനെ വധിച്ചതാര് ? ",
    "answerText": " ഉദം സിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 29252,
    "questionText": " Ac യെ DC ആക്കി മാറ്റാൻ അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " റക്ടിഫയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29253,
    "questionText": " ഭഗവാൻ മഹാവീർ വന്യജീവി സങ്കേതം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 29254,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ അസ്ഥി എവിടെ സ്ഥിതിച... ",
    "answerText": " മധ്യകർണം "
  },
  {
    "questionNum": 29255,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " ഗോഡ് വിൻ ആസ്റ്റിൻ ( മൗണ്ട് K2 ) ( പാക് അധിനിവേശ കാശ്മീർ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29256,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്‍റെ ദേശീയ വ്യക്തിത്വമാണ് 'ലിറ്റിൽ ബോയ് ഫ്രം മാൻലി'? ",
    "answerText": " ഓസ്ട്രേലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29257,
    "questionText": " തിരുനാവായിൽ നിരാഹാര സത്യാഗ്രഹം നയിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ. കേളപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29258,
    "questionText": " മരുഭൂമികള് ഉണ്ടാകുന്നതെങ്ങനെ - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആനന്ദ് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 29259,
    "questionText": " മുഹമ്മദ് ഗോറി ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യം പിടിച്ചടക്കിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മുൾട്ടാൻ ( പാക്കിസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 29260,
    "questionText": " തൊണ്ണൂറാമാണ്ട് ലഹള എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഊരാട്ടമ്പലം ലഹള "
  },
  {
    "questionNum": 29261,
    "questionText": " കാഴ്ചശക്തി ഏറ്റവും കൂടിയ നേത്രഭാഗം? ",
    "answerText": " പീതബിന്ദു "
  },
  {
    "questionNum": 29262,
    "questionText": " സാഹിത്യമഞ്ജരി - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോള് നാരായണമേനോന് (കവിത) "
  },
  {
    "questionNum": 29263,
    "questionText": " വട്ടച്ചൊറിക്ക് കാരണമാകുന്ന രോഗാണു? ",
    "answerText": " ഫംഗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29264,
    "questionText": " ഡോ.ബി.ആർ.അംബേദ്ക്കറുടെ സമാധി സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ചൈത്രഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 29265,
    "questionText": "  കൊണ്ഗ്രസിന്‍റെ വാര്‍ഷിക സമ്മേളനത്തെ അവധിക്കാല വിനോദ പരിപാടി  എന്ന് കളിയാക്കിയതാര്? ",
    "answerText": " ബാല ഗംഗാധര തിലകന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29266,
    "questionText": " ന്യൂട്രോണ്‍ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജയിംസ് ചാ‍ഡ്‌‌വിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29267,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കയുടെ ഹൃദയം എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ബുറുണ്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 29268,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഡച്ചുകാരുടെ ആധിപത്യത്തിന് അന്ത്യം കുറിച്ച യുദ്ധമേത്? ",
    "answerText": " കുളച്ചൽ യുദ്ധം (1741) "
  },
  {
    "questionNum": 29269,
    "questionText": " യെർവാഡ ജയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പൂനെ "
  },
  {
    "questionNum": 29270,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള മലനിരകൾ? ",
    "answerText": " ആരവല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 29271,
    "questionText": " ലോകപ്രിയ ഗോപിനാഥ് ബർദോളി വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ഗുവാഹാട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 29272,
    "questionText": " മാതൃസസ്യത്തിന്റെ അതേ ഗുണങ്ങളുള്ള അനേകം തൈകൾ ഒരേസമയ... ",
    "answerText": " ടിഷ്യുകൾച്ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 29273,
    "questionText": " ആകാശത്ത് നിന്ന് സ്റ്റീരിയോസ് കോപ്പിക് ക്യാമറ ഉപയോഗിച്ചെടുക്കുന്ന ദ്വിമാന ചിത്രങ്ങളെ ത്രിമാന ചിത്രങ്ങളാക്കി മാറ്റുന്നത്തിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " സ്റ്റീരിയോസ്കോപ്പ് (Stereoscope) "
  },
  {
    "questionNum": 29274,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യ ഇന്ത്യക്കാർക്ക് ' എന്ന മുദ്രാവാക്യം ആദ്യമായി ഉയർത്തിയത്? ",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദസരസ്വതി "
  },
  {
    "questionNum": 29275,
    "questionText": " തമിഴ് ഇലിയഡ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ചിലപ്പതികാരം (രചന: ഇളങ്കോവടികൾ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29276,
    "questionText": " ഹാലിയുടെ വാൽനക്ഷത്രം അവസാനമായി ഭൂമിയിൽ ദൃശ്യമായത്? ",
    "answerText": " 1986 ൽ (2062 ൽ വീണ്ടും ദൃശ്യമാകും ) "
  },
  {
    "questionNum": 29277,
    "questionText": " 2016 ലെ ലോക പുസ്തക തലസ്ഥാനമായി യുനെസ്കോ തെരഞ്ഞെടുത്തത്? ",
    "answerText": " വ്റോക് ല - പോളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29278,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഒദ്യോഗികമൃഗം? ",
    "answerText": " ആന "
  },
  {
    "questionNum": 29279,
    "questionText": " ക്ഷയം പകരുന്നത്? ",
    "answerText": " വായുവിലൂടെ "
  },
  {
    "questionNum": 29280,
    "questionText": " വിവരാവകാശ നിയമം നിലവില്‍ വരാന്‍ കാരണമായ സംഘടന? ",
    "answerText": " മസ്ദൂര്‍ കിസാന്‍ ശക്തി സംഘതന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29281,
    "questionText": " ദാമൻ ദിയുവിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ദാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29282,
    "questionText": " ഓറിയന്‍റസിലെ മുത്ത് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഫിലിപ്പൈൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29283,
    "questionText": " മനുഷ്യൻ ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ച ലോഹസങ്കരം? ",
    "answerText": " ബ്രോൺസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29284,
    "questionText": " ജലനഗരം; പാലങ്ങളുടെ നഗരം എന്നിങ്ങനെ അറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " വെനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29285,
    "questionText": " ഹാപ്റ്റെൻസ് കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " കാൾലാൻഡ്സ്റ്റെയ്നർ (1930 ൽ നോബൽ പ്രൈസ് നേടി ) "
  },
  {
    "questionNum": 29286,
    "questionText": " ‘കളിയച്ചൻ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " പി. കുഞ്ഞിരാമൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 29287,
    "questionText": " രാജാറാം മോഹൻ റോയ് അന്തരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1833 സെപ്റ്റംബർ 27 (ഇംഗ്ലണ്ടിലെ ബ്രിസ്റ്റലിൽ വച്ച്) "
  },
  {
    "questionNum": 29288,
    "questionText": " അരുന്ധതി റോയിയെ ബുക്കര്‍ പ്രൈസിനു അര്‍ഹയാക്കിയ കൃതി? ",
    "answerText": " ഗോഡ് ഓഫ് സ്മോള്‍ തിംഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29289,
    "questionText": " മാംസ്യത്തിന്റെ കുറവുമൂലം കുട്ടികളിലുണ്ടാവുന്ന രോഗമേത് ? ",
    "answerText": " ക്വാഷിയോർക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29290,
    "questionText": " ബംഗാൾ വിഭജനം പ്രഖ്യാപിച്ച വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " കഴ്സൺ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29291,
    "questionText": " ടങ്സ്റ്റൺ ഉരുകുന്ന താപനില എത്ര? ",
    "answerText": " 3410 ഡിഗ്രി സെൽഷ്യസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29292,
    "questionText": " 1947-ന് ശേഷം തിരുവിതാംകൂറിലെ ആദ്യത്തെ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " പട്ടംതാണുപിള്ള. "
  },
  {
    "questionNum": 29293,
    "questionText": " പൃഥ്വിരാജ്രാസോ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചാന്ദ്ബർദായി "
  },
  {
    "questionNum": 29294,
    "questionText": " മന്ത്രോഗികൾക്കുവേണ്ടി ലോകത്തിലാദ്യമായി ടെലിമെഡിസിൻ സംവിധാനം ആരംഭിച്ച ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർകോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29295,
    "questionText": " അഞ്ചാമത്തെ സിഖ് ഗുരുവായ അർജുൻ ദേവിനെ വധിച്ച മുകൾ ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29296,
    "questionText": " പേഴ്സണൽ കമ്പ്യൂട്ടറിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഹെന്റി എഡ്വേർഡ് റോബോർട്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29297,
    "questionText": " ക​ല്പന ചൗ​ള​യു​ടെ ജീ​വ​ച​രി​ത്രം? ",
    "answerText": " എ​ഡ്ജ് ഒ​ഫ് ടൈം "
  },
  {
    "questionNum": 29298,
    "questionText": " ലോക ഭൂപടത്തിൽ മാറ്റങ്ങൾക്ക് കാരണമാകുന്ന സമ്മാനം എന്ന് ഈജിപ്റ്റ് അധികാരികൾ വിശേഷിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " സൂയസ് കനാൽ (മെഡിറ്ററേനിയനേയും ചെങ്കടലിനേയും ബന്ധിപ്പിക്കുന്നു) "
  },
  {
    "questionNum": 29299,
    "questionText": " മനാസ് ദേശീയോദ്യാനം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അസം "
  },
  {
    "questionNum": 29300,
    "questionText": " രാജാസാൻസി വിമാനത്താവളം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " അമ്രുതസർ "
  },
  {
    "questionNum": 29301,
    "questionText": " സയാംമിന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " തായ് ലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29302,
    "questionText": " ഒരിക്കലും യുദ്ധത്തില്‍ പങ്കെടുത്തിട്ടില്ലാത്ത രാജ്യം ഏതാണ്‌? ",
    "answerText": " സിറ്റ്‌സര്‍ലണ്ട്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 29303,
    "questionText": " ഏത് ബാങ്കിന്‍റെ മുദ്രാവാക്യമാണ്  വി അണ്ടർസ്റ്റാൻഡ് യുവർ വേൾഡ് ? ",
    "answerText": " എച്ച് .ഡി .എഫ് .സി "
  },
  {
    "questionNum": 29304,
    "questionText": " താപോർജത്തെ ഏറ്റവും നന്നായി ആഗിരണം ചെയ്യുന്ന നിറം? ",
    "answerText": " കറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29305,
    "questionText": " ലോകസമാധാന ദിനം? ",
    "answerText": " സെപ്തംബർ 21 "
  },
  {
    "questionNum": 29306,
    "questionText": " 1934ൽ കോൺഗ്രസ് സോഷ്യലിസ്റ്റ് പാർട്ടി രൂപീകരിച്ചവർ? ",
    "answerText": " ആചാര്യ നരേന്ദ്രദേവ്; ജയപ്രകാശ് നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29307,
    "questionText": " ചുവന്നുള്ളിയിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഓക്സാലിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29308,
    "questionText": " മലയാളത്തില്‍ ആദ്യമായി നിഘണ്ടു തയ്യാറാക്കിയതാര്? ",
    "answerText": " ഡോ.ഹെര്‍മ്മന്‍ ഗുണ്ടര്‍ട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29309,
    "questionText": " ചോളന്മാരുടെ പ്രധാന തുറമുഖ പട്ടണം? ",
    "answerText": " കാവേരി പട്ടണം "
  },
  {
    "questionNum": 29310,
    "questionText": " ആൽപ്സിലെ സുന്ദരി എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഓസ്ട്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29311,
    "questionText": " അരിയിലെ തവിട് നീക്കിയാൽ നഷ്ടപ്പെടുന്ന വിറ്റാമിൻ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ബി "
  },
  {
    "questionNum": 29312,
    "questionText": " മുട്ടയുടെ മഞ്ഞയിൽ ധാരാളമായി കാണുന്ന വൈറ്റമിൻ? ",
    "answerText": " വൈറ്റമിൻ E "
  },
  {
    "questionNum": 29313,
    "questionText": " പുഹാർ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സംഘ കാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന തുറമുഖം? ",
    "answerText": " കാവേരിപും പട്ടണം "
  },
  {
    "questionNum": 29314,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആറ് ജില്ലകളുടെയും 14 താലൂക്കുകളുടെയും പേര് ഇംഗ്ളീഷിലുള്ള ഉച്ചാരണരീതി മാറ്റി മലയാളീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഫെബ്രുവരി "
  },
  {
    "questionNum": 29315,
    "questionText": " ബംഗാളിലെ ആദ്യത്തെ ഗവർണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " വാറൻ ഹേസ്റ്റിംഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29316,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ടാഗോര്‍ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോള്‍ നാരായണ മേനോന്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 29317,
    "questionText": " ജൈവവൈവിധ്യ ദിനം? ",
    "answerText": " മെയ് 22 "
  },
  {
    "questionNum": 29318,
    "questionText": " എ.ബി.സി രാജ്യങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അർജന്റീന; ബ്രസീൽ; ചിലി "
  },
  {
    "questionNum": 29319,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഒടുവിൽ വധിക്കപ്പെട്ട അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്‍റ്? ",
    "answerText": " ജോൺ എഫ് കെന്നഡി (1963 നവംബർ 22; ഘാതകൻ: ലീഹാർവെ ഓസ്വാൾഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29320,
    "questionText": " പഞ്ചാബ് ബ്രിട്ടീഷ് സാമ്രാജ്യത്തിൽ കൂട്ടിച്ചേർക്കാൻ കാരണമായ യുദ്ധം? ",
    "answerText": " രണ്ടാം സിഖ് യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 29321,
    "questionText": " ‘നാഷണൽ പീപ്പിൾസ് കോൺഗ്രസ്’ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 29322,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ജനിച്ചുവെന്ന് കരുതപ്പെടുന്ന ഗണിത ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ആര്യഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29323,
    "questionText": " സ്പീക്കറും ഡെപ്യൂട്ടി സ്പീക്കറും ഇല്ലാത്തപ്പോൾ സഭാനടപടികൾ നിയന്ത്രിക്കുന്നതാര്? ",
    "answerText": " ചെയർമാൻമാരുടെ പാനലിൽ ഉൾപ്പെട്ടയാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29324,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ പക്ഷി ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " നൂറനാട്; ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 29325,
    "questionText": " “ഒട്ടകങ്ങൾ പറഞ്ഞ കഥ” എന്ന ബാലസാഹിത്യ കൃതിയുടെ കര്‍ത്താവ്‌? ",
    "answerText": " ജി.എസ് ഉണ്ണികൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29326,
    "questionText": " ബുക്സ കടുവാ സംരക്ഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29327,
    "questionText": " നേന്ത്രപ്പഴത്തിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " ഓക്സാലിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29328,
    "questionText": " കൃഷ്ണമണി ഈർപ്പ രഹിതവും അതാര്യവും ആയി തീരുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " സീറോഫ്താൽമിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29329,
    "questionText": " ബ്രസീൽ സ്വാതന്ത്യം നേടിയവർഷം? ",
    "answerText": 1822
  },
  {
    "questionNum": 29330,
    "questionText": " ആസിയാന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജക്കാർത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29331,
    "questionText": " സദ്ഭാവനാ ദിനം? ",
    "answerText": " ആഗസ്റ്റ് 20 "
  },
  {
    "questionNum": 29332,
    "questionText": " വേണാട് രാജവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 29333,
    "questionText": " അദ്ധ്യാപക ദിനം? ",
    "answerText": " സെപ്റ്റംബർ 5 "
  },
  {
    "questionNum": 29334,
    "questionText": " കുതിര - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " എക്വസ് ഫെറസ് കബല്ലസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29335,
    "questionText": " 1903-ല്‍ ശാസ്താംകോട്ടയില്‍ വച്ചു നടത്തിയ പ്രഭാഷണത്തില്‍ അയിത്തം അറബിക്കടലില്‍ തള്ലേണ്ടകാലം അതിക്രമിച്ചിരിക്കുന്നു എന്ന് പ്രഖ്യാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29336,
    "questionText": " UN ചാർട്ടറിന്‍റെ മുഖ്യ ശില്പി? ",
    "answerText": " ഫീൽഡ് മാർഷൽ സ്മട്ട്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29337,
    "questionText": " ഹരിതനഗരം? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 29338,
    "questionText": " പിസ്റ്റൽ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " സാമുവൽ കോൾട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29339,
    "questionText": " അലക്കുകാരം എന്നറിപ്പെടുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " സോഡിയം കാർബണേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29340,
    "questionText": " ആന്റണി ആൻഡ് ക്ലിയോപാട്ര എന്ന കൃതി രചിച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " വില്യം ഷേക്സ് പിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29341,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു അരുവിപ്പുറത്ത് ശിവക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1887
  },
  {
    "questionNum": 29342,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ അവസാനത്തെ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " മൗണ്ട് ബാറ്റൺ "
  },
  {
    "questionNum": 29343,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ അധികമുള്ള വിറ്റാമിൻ എ ശേഖരിച്ചുവയ്ക്കുന... ",
    "answerText": " കരൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29344,
    "questionText": " നമീബിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " നമീബിയൻ ഡോളർ "
  },
  {
    "questionNum": 29345,
    "questionText": " കപടപാദങ്ങൾ ഏത് ജീവിയുടെ സഞ്ചാര അവയവം? ",
    "answerText": " അമീബ "
  },
  {
    "questionNum": 29346,
    "questionText": " മയൂര സിംഹാസനവും കോഹിനൂർ രത്നവും പേർഷ്യയിലേയ്ക്ക് കൊണ്ടുപോയത്? ",
    "answerText": " നാദിർഷാ(1739) "
  },
  {
    "questionNum": 29347,
    "questionText": " ശിവരാജയോഗി എന്നറിയപ്പെടുന്ന നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " തൈക്കാട് അയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29348,
    "questionText": " സ്വന്തമായി പതാകയുള്ള ഏക സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു-കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29349,
    "questionText": " 2005 ൽ റെഡ് ക്രോസ് അംഗീകരിച്ച പുതിയ ചിഹ്നം? ",
    "answerText": " റെഡ് ക്രിസ്റ്റൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29350,
    "questionText": " രക്തത്തിലെ ഹീമോഗ്ലോബിനിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ലോഹമാണ്? ",
    "answerText": " ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29351,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പക്ഷി മനുഷ്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സലീം അലി "
  },
  {
    "questionNum": 29352,
    "questionText": " മന്നത്ത് പദ്മനാഭന്‍റെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " എന്‍റെ ജീവിത സമരണകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29353,
    "questionText": " ‘അകത്തിയം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അകത്തിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29354,
    "questionText": " ഒന്നാം കർണ്ണാട്ടിക് യുദ്ധത്തിൽ ഫ്രഞ്ചു ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " ഡ്യൂപ്ലേ "
  },
  {
    "questionNum": 29355,
    "questionText": " പാലിന്‍റെയും പണത്തിന്‍റെയും നാട് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " സ്വിറ്റ്സർലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29356,
    "questionText": " ജവഹർ രോസ്ഗർ യോജന ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " രാജീവ് ഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 29357,
    "questionText": " ‘കോർട്ടസ് ജനറൽസ്‘ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " സ്പെയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29358,
    "questionText": " പള്ളിവാസലിൽ സ്വകാര്യ ആവശ്യത്തിനായി ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ആരംഭിച്ച കമ്പനി? ",
    "answerText": " കണ്ണൻ ദേവൻ കമ്പനി- 1900 "
  },
  {
    "questionNum": 29359,
    "questionText": " ചീന കൊട്ടാരം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 29360,
    "questionText": " മെക്കാളെയുടെ മിനിറ്റ്സ് (വിദ്യാഭ്യാസകമ്മിഷന്‍)? ",
    "answerText": 1835
  },
  {
    "questionNum": 29361,
    "questionText": " നൈട്രജൻ കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഡാനിയൽ റൂഥർഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29362,
    "questionText": " ഡൽഹി ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗിക തലസ്ഥാനമായ വർഷം? ",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 29363,
    "questionText": " പട്ടിക വര്‍ഗ്ഗക്കാര്‍ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള കേരളത്തിലെ ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29364,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വജ്രനഗരം? ",
    "answerText": " സൂററ്റ് (ഗുജറാത്ത്) "
  },
  {
    "questionNum": 29365,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയിലെ അവസാനത്തെ ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " സി.രാജഗോപാലാചാരി "
  },
  {
    "questionNum": 29366,
    "questionText": " ട്രാന്‍സിസ്റ്റര്‍ നിര്‍മ്മാണത്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്ന ലോഹം ഏത് ? ",
    "answerText": " സിലിക്കണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29367,
    "questionText": " ആന്ധ്രാ പ്രദേശിലെ ഒരു ഗ്രാമത്തിന്‍റെ പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന നൃത്തരൂപം? ",
    "answerText": " കുച്ചിപ്പുടി "
  },
  {
    "questionNum": 29368,
    "questionText": " ജനസംഖ്യ എറ്റവും കൂടുതലുള്ള രാജ്യം? ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 29369,
    "questionText": " കേരളാ ഫോക് ലോർ അക്കാഡമിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29370,
    "questionText": " പ്ലാറ്റിക് സർജ്ജറിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " സുശ്രുതൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29371,
    "questionText": " സ്വദേശാഭിമാനി രാമകൃഷ്ണപിള്ള സ്മാരകം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പയ്യാമ്പലം "
  },
  {
    "questionNum": 29372,
    "questionText": " തേയിലയിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആൽക്കലോയി ഡ്? ",
    "answerText": " തേയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29373,
    "questionText": " തെഹ്രി ഡാം ഏത് സംസ്ഥാനതാണ്? ",
    "answerText": " ഉത്തരാഞ്ചല്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29374,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സ്റ്റേറ്റ് മാന്വൽ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " നാഗം അയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29375,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയഫുട്ബോൾ സ്റ്റേഡിയം? ",
    "answerText": " മാരക്കാനാ സ്റ്റേഡിയം; ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29376,
    "questionText": " എത്ര പേരെയാണ് ലോകസഭ യിലേക്ക് രാഷ്ട്രപതി നാമനിർ ദേശം ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 29377,
    "questionText": " ‘ഹ്യൂമൻ റൈറ്റ്സ് ആന്‍റ് ഏഷ്യൻ വാല്യൂസ്’ എന്ന സാമ്പത്തിക ശാസത്ര ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അമർത്യാസെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29378,
    "questionText": " 1829ൽ സതി നിറുത്തലാക്കിയത്? ",
    "answerText": " വില്യം ബെൻറിക്കാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 29379,
    "questionText": " രണ്ടാം പഴശ്ശി കലാപം നടന്ന കാലഘട്ടം? ",
    "answerText": " 1800 - 1805"
  },
  {
    "questionNum": 29380,
    "questionText": " 1919ൽ റൗലറ്റ് നിയമം കൊണ്ടുവന്നത്? ",
    "answerText": " ചെംസ്‌‌ ഫോർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29381,
    "questionText": " വിശ്വാസപ്രമേയം അവതരിപ്പിക്കുന്നത് പാർലമെൻറിന്‍റെ ഏത് സഭയിലാണ്? ",
    "answerText": " ലോകസഭ "
  },
  {
    "questionNum": 29382,
    "questionText": " ഓസോൺ ദിനമായി ആചരിക്കുന്ന ദിവസം? ",
    "answerText": " സെപ്തംബർ 16 "
  },
  {
    "questionNum": 29383,
    "questionText": " മുത്തശ്ശി എന്ന പേരിൽ കവിത എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " ബാലാമണിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29384,
    "questionText": " കാര്‍‍മലെറ്റ് ഓഫ് മേരി ഇമാക്കുലേറ്റ്ന്‍റെ (സി.എം.ഐ) സ്ഥാപകനും ആദ്യ സുപ്പീരിയര്‍ ജനറലും? ",
    "answerText": " കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് ചാവറ (1831) "
  },
  {
    "questionNum": 29385,
    "questionText": " ജോവാൻ ഓഫ് ആർക്കിനെ വിശുദ്ധയായി പ്രഖ്യാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1921 AD"
  },
  {
    "questionNum": 29386,
    "questionText": " മോസ് മോയ് വെള്ളച്ചാട്ടം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മേഘാലയ "
  },
  {
    "questionNum": 29387,
    "questionText": " സ്വര്‍ണ്ണ നിക്ഷേപമുള്ള കേരളത്തിലെ നദി? ",
    "answerText": " ചാലിയാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29388,
    "questionText": " ആലിപ്പൂർ മിന്‍റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊൽക്കത്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29389,
    "questionText": " ആദ്യമായി ജനാധിപത്യം നിലവിൽ വന്ന ഗ്രീസിലെ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഏഥൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29390,
    "questionText": " ഇലകൾക്ക് മഞ്ഞനിറം നല്കുന്ന വർണവസ്തു ഏത്? ",
    "answerText": " സാന്തോഫിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29391,
    "questionText": " സൗരയൂഥത്തിൽ വലിപ്പത്തിൽ നാലാം സ്ഥാനമുള്ള ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " അയോ "
  },
  {
    "questionNum": 29392,
    "questionText": " പത്തനംതിട്ട ജില്ലയുടെ സാംസ്കാരിക തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആറന്‍മുള "
  },
  {
    "questionNum": 29393,
    "questionText": " ക്ലിനിക്കൽ തെർമോ മീറ്റർ കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " സർ. തോമസ് ആൽബട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29394,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഭാഷാടിസ്ഥാനത്തിൽ രൂപീകൃതമായ ആദ്യ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആന്ധ്രാ (1953) "
  },
  {
    "questionNum": 29395,
    "questionText": " നിർമ്മിതികളുടെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഷാജഹാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29396,
    "questionText": " തണ്ണീര്‍ത്തടങ്ങളെ സംരക്ഷിക്കുകയും സുസ്ഥിരമായി ഉപയോഗപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്യുന്നത് സംബന്ധിച്ച അന്താരാഷ്ട്ര കരാര്‍? ",
    "answerText": " റാംസാര്‍ കണ്‍വെന്‍ഷന്‍ (ഇറാനിലെ റംസാര്‍ സ്ഥലത്ത് വച്ച് 1971 ഫെബ്രുവരി 2 നാണ് ഈ കരാര്‍ ഒപ്പുവച്ചത്) "
  },
  {
    "questionNum": 29397,
    "questionText": " മണ്ണെണ്ണയിലെ ഘടകങ്ങള്‍? ",
    "answerText": " കാര്‍ബണ്‍; ഹൈഡ്രജന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29398,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ വടക്കേ അറ്റത്തുള്ള അസംബ്ലി മണ്ഡലം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 29399,
    "questionText": " പിൽക്കാല ചോള സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " രാജ രാജ l "
  },
  {
    "questionNum": 29400,
    "questionText": " മുഖങ്ങളെ തിരിച്ചറിയാൻ മസ്തിഷ്ക്കത്തിന് കഴിയാതെ വരുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " പ്രോസോപഗ്നോസിയ (പ്രോസോഫിനോസിയ) "
  },
  {
    "questionNum": 29401,
    "questionText": " NRDP യുടെ പൂര്‍ണ്ണമായരൂപം? ",
    "answerText": " നാഷണല്‍ റൂറല്‍ ഡെവലപ്പ്മെന്‍റ് പ്രോഗ്രാം. "
  },
  {
    "questionNum": 29402,
    "questionText": " ഖുനി ദർവാസാ പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഷേർഷാ "
  },
  {
    "questionNum": 29403,
    "questionText": " ‘ഇന്ദ്രിയവൈരാഗ്യം’ രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 29404,
    "questionText": " വൈക്കം സത്യാഗ്രഹത്തില്‍ പങ്കെടുത്ത തമിഴ് നേതാവ്? ",
    "answerText": " ഇ.വി രാമസ്വാമി നായ്ക്കര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29405,
    "questionText": " നാനാത്വത്തിൽ അധിഷ്ഠിതമായ ഒരു ഏകത്വമാണ് ഇന്ത്യയിൽ’– ഇങ്ങനെ അഭിപ്രായപ്പെട്ടതാര്? ",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥ ടഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 29406,
    "questionText": " മണ്ണിൽ കുമ്മായം ചേർത്താൽ മണ്ണിന്റെ അമ്ളതയ്ക്കുണ്ടാ... ",
    "answerText": " കുറയുന്നു "
  },
  {
    "questionNum": 29407,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ റെയിൽവേ സ്‌റ്റേഷനുകൾ ഉള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം (20 എണ്ണം) "
  },
  {
    "questionNum": 29408,
    "questionText": " ഇടിമുഴക്കത്തിന്റെ ശബ്ദ തീവ്രത? ",
    "answerText": " 100- 110 db"
  },
  {
    "questionNum": 29409,
    "questionText": " തഡോബ കടുവാ സംരക്ഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 29410,
    "questionText": " യൂറോ കറൻസി നിലവിൽ വന്ന വർഷം ഏത്? ",
    "answerText": " 2002 ജനവരി1 "
  },
  {
    "questionNum": 29411,
    "questionText": " ചേന മുറിച്ചാലുണ്ടാകുന്ന ചൊറിച്ചിലിന് കാരണമായ രാസവ... ",
    "answerText": " കാത്സ്യം ഓക്സലേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29412,
    "questionText": " കുമാരനാശാന്‍റെ പത്രാധിപത്വത്തിൽ വിവേകോദയം ആരംഭിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1904
  },
  {
    "questionNum": 29413,
    "questionText": " ലോക പാർക്കിൻസൺസ് ദിനം? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 11 "
  },
  {
    "questionNum": 29414,
    "questionText": " ഗുരു ഗ്രന്ഥസാഹിബിനെ ഗുരുവായി കണക്കാക്കാൻ നിർദ്ദേശിച്ച സിഖ് ഗുരു? ",
    "answerText": " ഗുരു ഗോവിന്ദ് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 29415,
    "questionText": " കേരള കലാമണ്ഡലം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോള്‍ നാരായണ മേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29416,
    "questionText": " അന്തർഗ്രഹങ്ങളിൽ ഏറ്റവും വലിയ ഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 29417,
    "questionText": " ജവഹർലാൽ നെഹൃവിന്‍റെ സ്മരണാർത്ഥം ഇന്ത്യ നാണയം പുറത്തിറക്കിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1964
  },
  {
    "questionNum": 29418,
    "questionText": " ഇന്ത്യ റിപ്പബ്ലിക്കാകുന്നതിന് ഒരു ദിവസം മുമ്പ് അന്തരിച്ച നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " ഡോ.പൽപു "
  },
  {
    "questionNum": 29419,
    "questionText": " മന്ത്പരത്തുന്ന ജീവി? ",
    "answerText": " ക്യൂ ലക്സ് കൊതുകുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29420,
    "questionText": "  പതറാതെ മുന്നോട്ട്” ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? [ patharaathe munnottu” aarude aathmakathayaan?]",
    "answerText": " കെ.കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29421,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയില്‍ കാലാവധി പൂര്‍ത്തിയാക്കിയ ആദ്യ മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29422,
    "questionText": " ആകാശ വസ്തുക്കളുടെ രാസഘടന;ഭൗതിക ഗുണങ്ങൾ ഇവയെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ശാസ്ത്ര ശാഖ? ",
    "answerText": " അസ് ട്രോഫിസിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29423,
    "questionText": " കുറിച്യർ ലഹള നടന്ന വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1812
  },
  {
    "questionNum": 29424,
    "questionText": " സത്യജിത്ത് റായുടെ പഥേർ പഞ്ചാലിയിലെ മുഖ്യ വിഷയം? ",
    "answerText": " ദാരിദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 29425,
    "questionText": " എല്ലാ നിറങ്ങളേയും പ്രതിഫലിപ്പിക്കുന്ന നിറം? ",
    "answerText": " വെളള "
  },
  {
    "questionNum": 29426,
    "questionText": " 1942ൽ ക്വിറ്റ് ഇന്ത്യാ സമര സമയത്തെ വൈസ്രോയി? ",
    "answerText": " ലിൻലിത്‌‌ഗോ "
  },
  {
    "questionNum": 29427,
    "questionText": " ഭക്ഷണത്തെ ശരീരം ഊർജ്ജമാക്കി മാറ്റുന്ന പ്രവർത്തനത്തിലെ പ്രധാന രാസനിയന്ത്രണ ഘടകങ്ങളേവ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിനുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29428,
    "questionText": " ഗോയിറ്റർ ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " തൈറോയിഡ് ഗ്രന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 29429,
    "questionText": " അർജന്റീനയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബ്യൂണസ് അയേഴ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29430,
    "questionText": " ‘വിഷാദത്തിന്‍റെ കവി’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇടപ്പള്ളി രാഘവന്‍പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 29431,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശിലെ അമർഖണ്ഡക് കുന്നുകളിൽ നിന്ന് ഉത്ഭവിക്കുന്ന നദി? ",
    "answerText": " നർമ്മദ "
  },
  {
    "questionNum": 29432,
    "questionText": " ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തം ആവിഷ്കരിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " മാക്സ് പ്ളാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29433,
    "questionText": " വന ദിനം? ",
    "answerText": " മാർച്ച് 21 "
  },
  {
    "questionNum": 29434,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍ കണ്ടല്‍വനങ്ങള്‍ കൂടുതല്‍ കാണപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29435,
    "questionText": " അനന്ത ഗംഗ ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " നാളികേരം "
  },
  {
    "questionNum": 29436,
    "questionText": " അബ്രാഹ്മണര്‍ക്കും വേദം അഭ്യസിക്കാന്‍ അവകാശമുണ്ടെന്ന് അവകാശപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികള്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 29437,
    "questionText": " തലമുടിയെ കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " ട്രൈക്കോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29438,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " റോയൽ ബാങ്ക് ഒഫ് സ്‌കോട്ട്‌ലാന്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29439,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ വിമാനസർവീസ്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം- മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 29440,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ബാങ്ക്? ",
    "answerText": " ബാങ്ക് ഒഫ് ഹിന്ദുസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29441,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക്സ് മെഡൽ നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ വനിത? ",
    "answerText": " കർണ്ണം മല്ലേശ്വരി "
  },
  {
    "questionNum": 29442,
    "questionText": " ഭ്രാന്തിപ്പശു രോഗത്തിന് കാരണം? ",
    "answerText": " പ്രിയോണുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29443,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ പഞ്ചസാര കിണ്ണം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29444,
    "questionText": " കാത്സ്യം ഹൈഡ്രോക്സൈഡ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാക്സ് പ്ലാങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29445,
    "questionText": " ശതവാഹനൻമാരുടെ രാജകീയ മുദ്ര? ",
    "answerText": " കപ്പൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29446,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ യൂണിയൻ (EU) ന്‍റെ പൊതു കറൻസി? ",
    "answerText": " യൂറോ (നിലവിൽ വന്നത്: 1999 ജനുവരി 1; വിനിമയം ആരംഭിച്ചത്: 2002 ജനുവരി 1 ) "
  },
  {
    "questionNum": 29447,
    "questionText": " ലോക തപാല്‍ ദിനം എന്ന്? ",
    "answerText": " ഒക്ടോബര്‍ 9 "
  },
  {
    "questionNum": 29448,
    "questionText": " സി.എൻ.ജി (കംപ്രസ്ഡ് നാച്വറൽ ഗ്വാസ്)യിലെ പ്രധാന ഘടക... ",
    "answerText": " മീഥേയ്ൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29449,
    "questionText": " പ്രതി മത നവീകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകൻ? ",
    "answerText": " ഇഗ്നേഷ്യസ് ലയോള "
  },
  {
    "questionNum": 29450,
    "questionText": " ‘മുക്നായക്’ പത്രത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ഡോ. ബി.ആർ അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29451,
    "questionText": " ആദ്യ വനിതാ ഐ.എ.എസ് ഓഫീസർ? ",
    "answerText": " അന്നാ മൽഹോത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 29452,
    "questionText": " ലോക പൈതൃക പട്ടിക ( world Heritage List ) തയ്യാറാക്കുന്ന സംഘടന? ",
    "answerText": " യുനെസ്കോ "
  },
  {
    "questionNum": 29453,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും നീളംകൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " പെരിയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29454,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ബ്യൂറോ ഓഫ് മൈൻസ് ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " നാഗ്പുർ "
  },
  {
    "questionNum": 29455,
    "questionText": " ബാദ്ഷാ ഖാൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഖാൻ അബ്ദുൾ ഗാഫർ ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29456,
    "questionText": " തിരുവിഴാജയശങ്കർ ഏത് സംഗീത ഉപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " നാദസ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 29457,
    "questionText": " തമിഴിലെ ആദ്യ ചലച്ചിത്രം? ",
    "answerText": " കീചകവധം "
  },
  {
    "questionNum": 29458,
    "questionText": " മലേറിയയ്ക്ക് പ്രതിവിധി കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " റൊണാൾഡ്‌ റോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29459,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ചരിത്രാഖ്യായിക? ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ "
  },
  {
    "questionNum": 29460,
    "questionText": " ബംഗാള്‍ വിഭജനം നടന്ന വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1905
  },
  {
    "questionNum": 29461,
    "questionText": " ‘മൈ സ്ട്രഗിൾ’ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " ഇ കെ നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29462,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ എഞ്ചിനീയറിംഗ് കോളേജ് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട ജില്ല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം (1939 ) "
  },
  {
    "questionNum": 29463,
    "questionText": " ഷാലിമാർ പൂന്തോട്ടം കാശ്മീരിൽ നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29464,
    "questionText": " IRNSS ഉപഗ്രഹങ്ങളുടെ വിക്ഷേപണ കേന്ദ്രം ? ",
    "answerText": " സതീഷ് ധവാൻ സ്പേസ് സെന്റർ; ശ്രീഹരിക്കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29465,
    "questionText": " പത്മശ്രീ നേടിയ ആദ്യ മലയാള നടൻ? ",
    "answerText": " തിക്കുറിശ്ശി സുകുമാരൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 29466,
    "questionText": " ശീതയുദ്ധകാലത്ത് അമേരിക്കയുടെ നേതൃത്വത്തിൽ രൂപീകൃതമായ സഖ്യം? ",
    "answerText": " നാറ്റോ (NATO) (രൂപീകൃതമായപ്പോൾ അംഗസംഖ്യ : 12 ) "
  },
  {
    "questionNum": 29467,
    "questionText": " കാറിനകത്തിരുന്ന് തള്ളിയാൽ കാർ ചലിക്കുന്നില്ല. കാരണ... ",
    "answerText": " ആന്തരിക ബലത്തിന് കാറിനെ ചലിപ്പിക്കാൻ കഴിയില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 29468,
    "questionText": " പൂർവ്വ പാക്കിസ്ഥാന്‍റെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ബംഗ്ലാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29469
  },
  {
    "questionNum": 29470,
    "questionText": " മിനമാത എന്ന രോഗം ഏത് ലോഹത്തിന്‍റെ ഉപയോഗം മുലം ഉണ്ടാകുന്നു? ",
    "answerText": " മെര്‍ക്കുറി "
  },
  {
    "questionNum": 29471,
    "questionText": " കോളനി വിരുദ്ധ യുദ്ധത്തിന്‍റെ നേതൃരാജ്യമായി അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഘാന "
  },
  {
    "questionNum": 29472,
    "questionText": " ഹവായ് ദ്വീപിൽ ജനിച്ച അമേരിക്കൻ പ്രസിഡൻറ്? ",
    "answerText": " ബരാക്ക് ഒബാമ "
  },
  {
    "questionNum": 29473,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ബയോ സ്ഫിയർ റിസേർവ്വ്? ",
    "answerText": " നീലഗിരി (1986) "
  },
  {
    "questionNum": 29474,
    "questionText": " ലോക രാജ്യങ്ങളിൽ വലിപ്പത്തിൽ ഇന്ത്യയുടെ സ്ഥാനം? ",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 29475,
    "questionText": " ചെങ്കോട്ടയുടെ കവാടം? ",
    "answerText": " ലാഹോർ ഗേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29476,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യന് പിക്കാസോ ' എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " എം.എഫ്ഹുസൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29477,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പഞ്ചായത്തിരാജ് നിയമം നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1993 ഏപ്രിൽ 24 "
  },
  {
    "questionNum": 29478,
    "questionText": " അശോകചക്രവർത്തി കലിംഗ യുദ്ധം നടത്തിയ വർഷമേത്? ",
    "answerText": " ബി.സി. 261 "
  },
  {
    "questionNum": 29479,
    "questionText": " അനാട്ടമിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഹെറോഫിലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29480,
    "questionText": " അമേരിക്ക; റഷ്യ എന്നിവയെ വേർതിരിക്കുന്ന കടലിടുക്കേത്? ",
    "answerText": " ബെറിങ് കടലിടുക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29481,
    "questionText": " ഇരുമ്പാണി തുരിശിൽ ഇട്ടുവച്ചാൽ ആണിക്കുമുകളിൽ ഏത് ലോ... ",
    "answerText": " ചെമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29482,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിന് വെളിയിൽ ആദ്യമായി നിർമ്മിച്ച ഇൻസുലിൻ? ",
    "answerText": " ഹ്യൂമുലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29483,
    "questionText": " സിന്ധൂനദിതട സംസ്ക്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായി ഹാരപ്പൻ മുദ്ര  കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " രൺഗപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29484,
    "questionText": " സതി നിരോധിച്ച ഗവർണ്ണർ ജനറൽ? ",
    "answerText": " വില്യം ബെന്റിക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29485,
    "questionText": " രത്നമാലിക എഴുതിയത്? ",
    "answerText": " അമോഘ വർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29486,
    "questionText": " ഹാൾ ഹെറാൾട്ട് പ്രക്രിയ ഏത് ലോഹം നിർമ്മിക്കാൻ ഉപയോഗ... ",
    "answerText": " അലൂമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29487,
    "questionText": " പുകയില ഉത്പാദനത്തില്‍ മുമ്പില്‍നില്‍ക്കുന്ന കേരളത്തിലെ ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസര്‍ഗോ‍‍‍‍ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29488,
    "questionText": " ബീഹാർ ഗാന്ധി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഡോ രാജേന്ദ്രപ്രസാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29489,
    "questionText": " പ്രഥമ ഹ്രസ്വചിത്രത്തിനുള്ള ദേശീയപുരസ്ക്കാരം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " An Encounter with a life living (നിര്‍മ്മാണം: വിനു എബ്രഹാം ) "
  },
  {
    "questionNum": 29490,
    "questionText": " ഒരു ജില്ലയുടെ പേരില്‍ അറിയപ്പെടുന്ന വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " മുത്തങ്ങ (വയനാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 29491,
    "questionText": " ദേശീയ മനുഷ്യാവകാശ കമ്മിഷനിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം ചെയർമാനായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ജസ്റ്റിസ് കെ.ജി. ബാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29492,
    "questionText": " ഗ്ലോബേഴ്സ് സാൾട്ട് - രാസനാമം? ",
    "answerText": " സോഡിയം സൾഫേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29493,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ വാനം പാടി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സരോജിനി നായിഡു "
  },
  {
    "questionNum": 29494,
    "questionText": " കായംകുളം NTPC യില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന അസംസ്കൃത വസ്തു? ",
    "answerText": " നാഫ്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29495,
    "questionText": " ബൊറാക്സ് - രാസനാമം? ",
    "answerText": " സോഡിയം പൈറോ ബോറേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29496,
    "questionText": " ലിയാനാർഡോ ഡാവിഞ്ചി വിമാനത്താ വളം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " റോം "
  },
  {
    "questionNum": 29497,
    "questionText": " വാസ്കോഡ ഗാമയുടെ ഭൗതിക ശരീരം കൊച്ചിയിൽ നിന്നും പോർച്ചുഗീസിലേയ്ക്ക് കൊണ്ടുപോയ വർഷം? ",
    "answerText": 1539
  },
  {
    "questionNum": 29498,
    "questionText": " ഓറഞ്ച്; നാരങ്ങ എന്നിവയില്‍ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ് എന്താണ്? ",
    "answerText": " സിട്രിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29499,
    "questionText": " ടെക്നോപാര്‍ക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29500,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ വനങ്ങളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 29501,
    "questionText": " മനശാസത്ര അപഗ്രഥനത്തിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " സിഗ്മണ്ട് ഫ്രോയിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29502,
    "questionText": " നേതാജി സുഭാഷ് ചന്ദ്ര ബോസ് ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് സ്പോർട്സ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " പാട്യാല "
  },
  {
    "questionNum": 29503,
    "questionText": " ഗിയാസുദ്ദീൻ തുഗ്ലക് പരാജയപ്പെടുത്തിയ ഖിൽജി രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഖുസ്രുഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29504,
    "questionText": " ഈഴവ മെമ്മോറിയൽ സമർപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1896ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29505,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തിരാജ് എന്ന പദം ആദ്യമായി ഉപയോഗിച്ചത്? ",
    "answerText": " നെഹ്‌റു "
  },
  {
    "questionNum": 29506,
    "questionText": " കസ്തൂരി മഞ്ഞൾ - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " കുർക്കുമ അരോമാറ്റിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 29507,
    "questionText": " മനുഷ്യനിലെ ഏറ്റവും വലിയ അന്ത:സ്രാവി ഗ്രന്ധി? ",
    "answerText": " തൈറോയ്ഡ് ഗ്രന്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 29508,
    "questionText": " എ വീക്ക് വിത്ത് ഗാന്ധി എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ലൂയിസ് ഫിഷർ "
  },
  {
    "questionNum": 29509,
    "questionText": " പാലിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന പഞ്ചസാര? ",
    "answerText": " ലാക്റ്റോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29510,
    "questionText": " ക്രൈസ്റ്റ് ദി റെഡീമർ എന്ന ക്രിസ്തുവിന്‍റെ പ്രതിമ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " റിയോ ഡി ജനീറോ "
  },
  {
    "questionNum": 29511,
    "questionText": " തപാൽ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യമലയാള കവി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29512,
    "questionText": " സൗജന്യവും നിർബന്ധിതവുമായ വിദ്യാഭ്യാസം മൗലികാവകാശം എന്നതിനെ സംബന്ധിച്ച നടപടികൾ സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " സൈക്കിയ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29513,
    "questionText": " ഉമ്റോയി വിമാനത്താവളം(ഷില്ലോംഗ് വിമാനത്താവളം)സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മേഘാലയ "
  },
  {
    "questionNum": 29514,
    "questionText": " അവസാനത്തെ മാമാങ്കം നടന്ന വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1755
  },
  {
    "questionNum": 29515,
    "questionText": " പതിനേഴാംവയസ്സിനുശേഷം വിദ്യാഭ്യാ സംനേടാനാരംഭിച്ച നവോത്ഥാന നായകൻ? ",
    "answerText": " വി.ടി.ഭട്ടതിരിപ്പാട "
  },
  {
    "questionNum": 29516,
    "questionText": " ദൈവത്തിന്‍റെ സ്വന്തം നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 29517,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക കന്റോൺമെന്‍റ്? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29518,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ആദ്യമായി മലയാളം അച്ചടി നടന്ന പ്രസ്സ്? ",
    "answerText": " സി.എം.എസ്സ്.പ്രസ്സ് (കോട്ടയം) "
  },
  {
    "questionNum": 29519,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ശിക്ഷാ നിയമത്തിന്റെ ശില്പി? ",
    "answerText": " മെക്കാളെ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29520,
    "questionText": " ആകാശത്തിന്റെ നീല നിറത്തിന് വിശദീകരണം നൽകിയ ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ലോർഡ് റെയ്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 29521,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂര്‍ണ്ണ അവയവദാന ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " ചെറുകുളത്തൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29522,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ ആയാലും തിരുനാൾ രാജാവിന്‍റെ സ്ഥാനാരോഹണം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " എഡി 1861 "
  },
  {
    "questionNum": 29523,
    "questionText": " കർമ്മത്താൽ ചണ്ഡാലൻ കർമ്മത്താൽ ബ്രാഹ്മണൻ എന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " സഹോദരൻ അയ്യപ്പൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29524,
    "questionText": " സംഘ കാലഘട്ടത്തിൽ പിരിച്ചിരുന്ന യുദ്ധ നികുതി? ",
    "answerText": " ഇരൈ "
  },
  {
    "questionNum": 29525,
    "questionText": " ആദ്യ മലയാളി വനിതാ ഐ.എ.എസ്. ഓഫീസർ? ",
    "answerText": " അന്നാ രാജം ജോർജ് "
  },
  {
    "questionNum": 29526,
    "questionText": " ഊർജ്ജം അളക്കുന്ന യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " ജൂൾ (J) "
  },
  {
    "questionNum": 29527,
    "questionText": " സരസ്വതി സമ്മാൻ ലഭിച്ച ആദ്യ മലയാളി വനിത? ",
    "answerText": " ബാലാമണിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29528,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ തദ്ദേശ സ്വയംഭരണത്തിന്റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " റിപ്പൺപ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 29529,
    "questionText": " ഷാജഹാന്റെ കാലത്ത് ഇന്ത്യയിൽ വന്ന ഫ്രഞ്ച് സഞ്ചാരികൾ? ",
    "answerText": " ബർണിയൻ & വേണിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29530,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി തപാൽ സ്റ്റാമ്പ് പുറത്തിറക്കിയ നാട്ടുരാജ്യം? ",
    "answerText": " കത്ത്യവാഢ് (ഗുജറാത്ത്) "
  },
  {
    "questionNum": 29531,
    "questionText": " ഭരണാധിപൻ ഒരുപൗരന്‍റെ സ്വതന്ത്രമായ ചലനങ്ങളെ നിഷേധിക്കുമ്പോൾ പൗരന് നിഷേധിക്കപ്പെടുന്ന സ്വാതന്ത്ര്യം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " സഞ്ചാരസ്വാതന്ത്ര്യം "
  },
  {
    "questionNum": 29532,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ ജയിൽ? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 29533,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഹോം റൂൾ സൊസൈറ്റി (ലണ്ടൻ) - സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ശ്യാംജി കൃഷ്ണവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29534,
    "questionText": " കുളയട്ടയുടെ രക്തത്തിന്‍റെ നിറം? ",
    "answerText": " പച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 29535,
    "questionText": " ത്രിതല പഞ്ചായത്ത് സംവിധാനത്തെക്കുറിച്ച് ശുപാർശ നൽകിയത്? ",
    "answerText": " ബൽവന്ത്‌റായ് മേത്ത സമിതി "
  },
  {
    "questionNum": 29536,
    "questionText": " വൃക്കയെ കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രിയ പഠനം? ",
    "answerText": " നെഫ്രോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29537,
    "questionText": " സി.വിരാമൻപിളള രചിച്ച സാമൂഹിക നോവൽ? ",
    "answerText": " പ്രേമാമൃതം "
  },
  {
    "questionNum": 29538,
    "questionText": " പർവ്വത ദിനം? ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 11 "
  },
  {
    "questionNum": 29539,
    "questionText": " എന്നാണ് ഭരണഘടനാ നിർമ്മാണസഭ ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടന അംഗീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1949 നവംബർ 26 "
  },
  {
    "questionNum": 29540,
    "questionText": " മികച്ച നടനുള്ള പ്രഥമ സംസ്ഥാന ചലച്ചിത്ര അവാർഡ് നേടിയത്? ",
    "answerText": " സത്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29541,
    "questionText": " കേരളത്തു നിന്നു ഉത്ഭവിക്കുന്ന കാവേരിയുടെ പോഷകനദി? ",
    "answerText": " കബനി "
  },
  {
    "questionNum": 29542,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ക്ലാസിക്കൽ പദവി ലഭിച്ച ആദ്യ ഭാഷ? ",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 29543,
    "questionText": " രാജീവ് ഗാന്ധിയുടെ അന്ത്യവിശ്രമസ്ഥലം? ",
    "answerText": " വീർ ഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 29544,
    "questionText": " സാഹിത്യത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം നേടിയ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " സെൽമ ലാഗർ ലോഫ് ( സ്വീഡൻ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29545,
    "questionText": " കൻഹ നാഷണൽ പാർക്ക് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29546,
    "questionText": " നഗ്നപാദനായ ചിത്രകാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എം എഫ് ഹുസൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29547,
    "questionText": " യൂറോപ്യൻ യൂണിയന്‍റെ ഓര്യോഗിക കറൻസി? ",
    "answerText": " യൂറോ "
  },
  {
    "questionNum": 29548,
    "questionText": " പ്രതി ഹാര രാജവംശ രാജാവായ നാഗ ഭട്ടനെ തോല്പിച്ച രാഷ്ട്ര കൂട രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഗോവിന്ദൻ Ill "
  },
  {
    "questionNum": 29549,
    "questionText": " U.R അനന്തമൂർത്തി കമ്മീഷൻ എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " സംസ്ഥാന വിദ്യാഭ്യാസം "
  },
  {
    "questionNum": 29550,
    "questionText": " അന്തരീക്ഷമർദ്ദത്തിലെ നേരിയ വ്യത്യാസം പോലും രേഖപ്പെടുത്താൻ സഹായിക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " മൈക്രോബാരോ വേരിയോ ഗ്രാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 29551,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയിൽ പെനിസെലിൻ ഫാക്ടറി എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " പിംപ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 29552,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ഉരുളക്കിഴങ്ങ് ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29553,
    "questionText": " മുറിവുകളും സിറിഞ്ചുകളും അണുവിമുക്തമാക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ആൽക്കഹോൾ? ",
    "answerText": " എഥനോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29554,
    "questionText": " സേതുസമുദ്രം പദ്ധതി നിർമ്മാണത്തിന്‍റെ ചുമതല വഹിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " തൂത്തുക്കുടി പോർട്ട് ട്രസ്റ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29555,
    "questionText": " കൊച്ചി നഗരത്തിന്‍റെ ശ്വാസകോശം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മംഗളവനം പക്ഷിസങ്കേതം "
  },
  {
    "questionNum": 29556,
    "questionText": " ഇന്ത്യ- ബംഗ്ലാദേശ് അതിർത്തി കരാർ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 2015 ആഗസ്റ്റ് 1 "
  },
  {
    "questionNum": 29557,
    "questionText": " മുല്ലപ്പെരിയാർ അണക്കെട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നദി? ",
    "answerText": " പെരിയാർ (ഇടുക്കി) "
  },
  {
    "questionNum": 29558,
    "questionText": " സ്വിച്ച്, വൈദ്യുതോപകരണങ്ങൾ തുടങ്ങിയവ നിർമ്മിക്കാനു... ",
    "answerText": " ബേക്കലൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29559,
    "questionText": " പ്രഭാത കിരണങ്ങളുടെ നാട്? ",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29560,
    "questionText": " സിക്കിമിന്‍റെ സംസ്ഥാന മൃഗം? ",
    "answerText": " ചെമ്പൻ പാണ്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29561,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പഞ്ചായത്ത് രാജ് സംവിധാനം നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": 1995
  },
  {
    "questionNum": 29562,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ റെയില്‍വേ ദേശാല്‍കരിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1951
  },
  {
    "questionNum": 29563,
    "questionText": " പഞ്ചായത്ത് രാജ് പുനഃപരിശോധനാ കമ്മിറ്റി? ",
    "answerText": " 11-ാം പട്ടിക "
  },
  {
    "questionNum": 29564,
    "questionText": " ലീലാവതി പേർഷ്യൻ ഭാഷയിലേയ്ക്ക് തർജ്ജമ ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " അബുൾ ഫയ്സി "
  },
  {
    "questionNum": 29565,
    "questionText": " കൽപനാ ചൗളയുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " കർണാൽ (ഹരിയാന) "
  },
  {
    "questionNum": 29566,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ കൂടുതൽ വാഹനങ്ങൾ രജിസ്റ്റർ ചെയ്തിട്ടുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " എർണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 29567,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തീരാജിനെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന ഭരണഘടനാവകുപ്പ് ? ",
    "answerText": " വകുപ്പ് 243 (എ-ജി) "
  },
  {
    "questionNum": 29568,
    "questionText": " തറൈൻ ഇപ്പോൾ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 29569,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ലഖ്നൗ "
  },
  {
    "questionNum": 29570,
    "questionText": " യൂറോപ്പിന്‍റെ പണിപ്പുര എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ബെൽജിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29571,
    "questionText": " പോസ്റ്റ് ഓഫീസ് ആരുടെ കൃതി? ",
    "answerText": " ടാഗോര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29572,
    "questionText": " വത്സം രാജവംശത്തിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കൗസാമ്പി "
  },
  {
    "questionNum": 29573,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ശരാശരി ജീവിതകാല മുളള ജീവി? ",
    "answerText": " ഈച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 29574,
    "questionText": " രണ്ടാമൂഴം - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എംടിവാസുദേവന്നായര് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 29575,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വനവിസ്തീർണമുള്ള ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്‌ "
  },
  {
    "questionNum": 29576,
    "questionText": " കല്ലായി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 29577,
    "questionText": " മാങ്ങ ദേശീയ ഫലമായ ഇന്ത്യയുടെ അയല്‍ രാജ്യം? ",
    "answerText": " പാക്കിസ്ഥാന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29578,
    "questionText": " 73 മത് ഭരണഘടനാ ഭേദഗതിയിലൂടെ ഉള്‍പ്പെടുത്തിയ പട്ടിക? ",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 29579,
    "questionText": " ഇടിമിന്നലിന്റെ ഫലമായി അന്തരീക്ഷത്തിൽ രൂപപ്പെടുന്ന ... ",
    "answerText": " നൈട്രിക് ഓക്സൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29580,
    "questionText": " കാർഷികോത്പാദനം ലക്ഷ്യമാക്കി കമാന്‍റ് ഏരിയ ഡെവലപ്പ്മെന്‍റ് പദ്ധതി - 1974- 75 ആരംഭിച്ചത് ഏത് പഞ്ചവത്സര പദ്ധതിയിലാണ്? ",
    "answerText": " അഞ്ചാം പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 29581,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന ചുവര്‍ചിത്രമായ ഗജേന്ദ്രമോക്ഷംകാണപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണപുരം കൊട്ടാരത്തില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29582,
    "questionText": " രബീന്ദ്രനാഥ ടാഗോർ ബാച്ച പ്രശസ്ത നാടകം? ",
    "answerText": " വാല്മീകി പ്രതിമ "
  },
  {
    "questionNum": 29583,
    "questionText": " കായംകുളം താപ വൈദ്യുത നിലയത്തില്‍ ഏതു ഇന്ധനമാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " നാഫ്ത "
  },
  {
    "questionNum": 29584,
    "questionText": " പ്രസിഡൻഷ്യൽ ട്രോഫി വള്ളംകളി നടക്കുന്ന കായൽ? ",
    "answerText": " അഷ്ടമുടിക്കായൽ (കൊല്ലം) "
  },
  {
    "questionNum": 29585,
    "questionText": " വെനസ്വേലയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കറാക്കസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29586,
    "questionText": " മുഹമ്മദ് നബിയുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " മെക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 29587,
    "questionText": " ബീഹാറിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പാറ്റ്ന "
  },
  {
    "questionNum": 29588,
    "questionText": " വേരുകള് - രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " മലയാറ്റൂര് രാമകൃഷ്ണന് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 29589,
    "questionText": " ഫലങ്ങളുടെ രാജാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " മാങ്ങ "
  },
  {
    "questionNum": 29590,
    "questionText": " റബറിന് ആ പേര് നൽകിയതാര്? ",
    "answerText": " ജോസഫ് പ്രീസ്റ്റിലി "
  },
  {
    "questionNum": 29591,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ തേക്കിൻ തോട്ടം? ",
    "answerText": " നിലമ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29592,
    "questionText": " ബുദ്ധ ധർമ്മങ്ങൾ ക്രോഡീകരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29593,
    "questionText": " റേഡിയോ ആക്ടീവ് വികിരണങ്ങളിലെ ചാർജില്ലാത്ത വികിരണം ... ",
    "answerText": " ഗാമ വികിരണങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29594,
    "questionText": " സ്പെയിനിന്‍റെ നാണയം? ",
    "answerText": " യൂറോ "
  },
  {
    "questionNum": 29595,
    "questionText": " സിറി കോട്ട പണി കഴിപ്പിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " അലാവുദ്ദീൻ ഖിൽജി "
  },
  {
    "questionNum": 29596,
    "questionText": " പ്രകൃതിയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാണപ്പെടുന്ന കാർബൺ ഐസോടോ... ",
    "answerText": " കാർബൺ 12 "
  },
  {
    "questionNum": 29597,
    "questionText": " ഇൻഡക്ടൻസ് അളക്കുന്ന യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " ഹെൻട്രി (H) "
  },
  {
    "questionNum": 29598,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " ആനമുടി "
  },
  {
    "questionNum": 29599,
    "questionText": " AFSPA എന്ന കരിനിയമത്തിനെതിരെ പോരാട്ടം നടത്തിയ മണിപ്പൂര്‍ വനിത? ",
    "answerText": " ഇറോം ശര്‍മിള "
  },
  {
    "questionNum": 29600,
    "questionText": " വയനാട്ടിലെ മുത്തങ്ങ വന്യ ജീവി സങ്കേതത്തിലെ സംരക്ഷിത മൃഗം? ",
    "answerText": " ആന "
  },
  {
    "questionNum": 29601,
    "questionText": " മഹിളാ സമൃദ്ധിയോജന ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " 1993 ഒക്ടോബര്‍ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 29602,
    "questionText": " ഒപ്റ്റിക്കൽ ഗ്ലാസായി ഉപയോഗിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫ്ളിന്റ് ഗ്ലാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29603,
    "questionText": " പന്നിയൂർ 5 ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 29604,
    "questionText": " വിത്തുകളെക്കുറിച്ചുള്ള ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " സ്പേമോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29605,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ മരുഭൂമി? ",
    "answerText": " താർ മരുഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 29606,
    "questionText": " മുളകിന് എരിവ് നല്കുന്ന രാസവസ്തു? ",
    "answerText": " കാപ്സേയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29607,
    "questionText": " ദി ഇന്ത്യൻ സ്ട്രഗിൾ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്? ",
    "answerText": " സുബാഷ് ചന്ദ്ര ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29608,
    "questionText": " ഏത് ഗ്രന്ധിയുടെ പ്രവർത്തന വൈകല്യം മൂലമാണ് പ്രമേഹം ഉണ്ടാകുന്നത്? ",
    "answerText": " ആഗ്നേയഗ്രന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 29609,
    "questionText": " ആര്യഭടീയം; സൂര്യസിദ്ധാന്തം എന്നി കൃതികളുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " ആര്യഭടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29610,
    "questionText": " വൃക്കകളെ സംബന്ധിച്ച ശാസ്ത്രീയ പഠനം? ",
    "answerText": " നെഫ്രോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29611,
    "questionText": " അദ്വൈത സിദ്ധാന്തത്തിന്‍റെ ഉപഞ്ജാതാവ്? ",
    "answerText": " ശങ്കരാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 29612,
    "questionText": " ടിഷ്യൂ കൾച്ചറിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഹേബർ ലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29613,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി കൊഴുപ്പ്‌ കലർന്ന ഭക്ഷ്യ വസ്തുക്കൾക്ക്‌ നികുതി ഏർപ്പെടുത്തിയ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബീഹാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29614,
    "questionText": " ‘എഡസ്ക്കൂന്ത’ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " ഫിൻലാന്‍റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29615,
    "questionText": " വിഡ്ഡി ദിനം? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 1 "
  },
  {
    "questionNum": 29616,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ മെക്കാനിക്കൽ കംപ്യൂട്ടർ രൂപപ്പെടുത്തിയെടുത്തത്? ",
    "answerText": " ചാൾസ് ബാബേജ് "
  },
  {
    "questionNum": 29617,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജലവൈദ്യുതപദ്ധതി? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി ജലവൈദ്യുതപദ്ധതി. "
  },
  {
    "questionNum": 29618,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ വടക്കേ അറ്റത്തെ കായല്‍? ",
    "answerText": " ഉപ്പള "
  },
  {
    "questionNum": 29619,
    "questionText": " കാലം- രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " എം.ടിവാസുദേവന്നായര് (നോവല് ) "
  },
  {
    "questionNum": 29620,
    "questionText": " ഭൂചലനം രേഖപ്പെടുത്തുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " സീസ്മോ ഗ്രാഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 29621,
    "questionText": " അൾട്രാവയറ്റ് കിരണങ്ങൾ അധികമായി ഏൽക്കുന്നതുമൂലം ത്വക്കിലുണ്ടാകുന്ന അർബുദം? ",
    "answerText": " മാലിഗ്‌നന്‍റ് മെലനോമ "
  },
  {
    "questionNum": 29622,
    "questionText": " ഹൃദയത്തിലേയ്ക്ക് രക്തം വഹിക്കുന്ന കുഴലുകൾ? ",
    "answerText": " സിരകൾ ( Vain ) "
  },
  {
    "questionNum": 29623,
    "questionText": " ശ്രീലങ്ക യിലെ ഏറ്റവും നീളം കൂടിയ നദി? ",
    "answerText": " മഹാവെലി ഗംഗ "
  },
  {
    "questionNum": 29624,
    "questionText": " സസ്യ വളർച്ച അളക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണം? ",
    "answerText": " ആക്സനോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 29625,
    "questionText": " വാൽ നക്ഷത്രങ്ങൾ നിർമ്മിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " മഞ്ഞുകട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29626,
    "questionText": " വിജയനഗര സാമ്രാജ്യം സന്ദർശിച്ച റഷ്യൻ സഞ്ചാരി? ",
    "answerText": " അത്തനേഷിയസ് നികേതിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29627,
    "questionText": " പഞ്ചായത്തീരാജ് നിലവിലില്ലാത്ത സംസ്ഥാനങ്ങൾ? ",
    "answerText": " നാഗാലാൻഡ്, മേഘാലയ, മിസോറാം "
  },
  {
    "questionNum": 29628,
    "questionText": " ജനിതകരോഗങ്ങൾ ഏതെല്ലാം? ",
    "answerText": " ഹീമോഫീലിയ; സിക്കിൾസെൽ അനീമിയ; മംഗോളിസം; ആൽബിനിസം "
  },
  {
    "questionNum": 29629,
    "questionText": " പാർലമെന്റിലെ ഏതെങ്കിലുമൊരു സഭയിൽ അംഗമാകാതെ പ്രധാനമന്ത്രിയായ ആദ്യ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " നരസിംഹറാവു "
  },
  {
    "questionNum": 29630,
    "questionText": " ഷെയ്ക്കിങ് പാൾസി എന്നറിയപ്പെടുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " പാർക്കിൻസൺസ് രോഗം "
  },
  {
    "questionNum": 29631,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ യാത്രാവിവരണ ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " വര്‍ത്തമാനപുസ്തകം അഥവാ റോമായാത്ര (പാറേമാക്കില്‍ തോമാക്കത്തനാര്‍ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29632,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കൻ പ്രസിഡൻട് പദവിയിൽ കൂടുതൽ കാലം ഇരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രികാ കുമാരതുംഗെ (11 years) "
  },
  {
    "questionNum": 29633,
    "questionText": " പുനലൂര്‍ തൂക്കുപാലത്തിന്‍റെ ശില്‍പ്പി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ആല്‍ബര്‍ട്ട് ഹെന്‍ട്രി "
  },
  {
    "questionNum": 29634,
    "questionText": " അമേരിക്കയുടെ ചാന്ദ്ര പര്യവേഷണ പരിപാടിക്കു പറയുന്നത്? ",
    "answerText": " അപ്പോളോ ദൗത്യങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29635,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സത്രീ പുരുഷ അനുപാതം? ",
    "answerText": " 1084/1000"
  },
  {
    "questionNum": 29636,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ പോലീസ് ഐ ജി? ",
    "answerText": " ചന്ദ്രശേഖരൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 29637,
    "questionText": " രാജ്യ സമാചാരം പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു തുടങ്ങിയവർഷം? ",
    "answerText": 1847
  },
  {
    "questionNum": 29638,
    "questionText": " യോഗക്ഷേമസഭയുടെ മുഖപത്രം? ",
    "answerText": " മംഗളോദയം "
  },
  {
    "questionNum": 29639,
    "questionText": " ദിൽവാരാ ജൈന ക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ച രാജവംശം? ",
    "answerText": " ചാലൂക്യൻമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29640,
    "questionText": " 'സ്റ്റാർഡസ്റ്റ് 'ഏതു വാൽനക്ഷത്രത്തിൽ നിന്നാണ് ധൂളികൾ ശേഖരിച്ചത് ? ",
    "answerText": " വിൽറ്റ് - 2 (2004 ജനുവരി 2) "
  },
  {
    "questionNum": 29641,
    "questionText": " നീലകണ്ഠതീർഥപാദരുടെ ഗുരു? ",
    "answerText": " ചട്ടമ്പി സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29642,
    "questionText": " ജീവകം B9 യുടെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ഫോളിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29643,
    "questionText": " മാതൃകാ മത്സ്യബന്ധന ടൂറിസം ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " കുമ്പളങ്ങി "
  },
  {
    "questionNum": 29644,
    "questionText": " നീലോക്കരി പദ്ധതിക്ക് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " എസ്.കെ. ഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 29645,
    "questionText": " ആദ്യകോൺക്രീറ്റ് അണക്കെട്ടായ മാട്ടുപ്പെട്ടി അണക്കെട്ട് നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്ന നദി? ",
    "answerText": " പെരിയാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29646,
    "questionText": " ചിത്രകലയെ പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ച മുഗള്‍ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ജഹാംഗീര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29647,
    "questionText": " സിറിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " സിറിയൻ പൗണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29648,
    "questionText": " തെർമോ മീറ്ററിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ദ്രാവകം? ",
    "answerText": " മെർക്കുറി "
  },
  {
    "questionNum": 29649,
    "questionText": " വന്ദേമാതരത്തിന്‍റെ ഇഗ്ലീഷ് പരിഭാഷ തയ്യാറാക്കിയത് ആര്? ",
    "answerText": " അരബിന്ദോ ഘോഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 29650,
    "questionText": " പൊതുവെ വിളകൾക്ക് അനുയോജ്യമായ മണ്ണിന്റെ പി.എച്ച് മ... ",
    "answerText": " 6.5-7.2"
  },
  {
    "questionNum": 29651,
    "questionText": " പ്രകാശം ഏറ്റവും വേഗതയിൽ സഞ്ചരിക്കുന്നത് ശൂന്യതയിലാണെന്ന് കണ്ടു പിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " ലിയോൺ ഫുക്കാൾട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29652,
    "questionText": " ‘ധ്യാന പ്രകാശ്’ പത്രത്തിന്‍റെ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ഗോപാൽ ഹരി ദേശ്മുഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 29653,
    "questionText": " ‘ഫിസിഷ്യൻസ് ഹാൻഡ് ബുക്ക്’ എന്നറിയപ്പെടുന്ന പുസ്തകം? ",
    "answerText": " ചരകസംഹിത "
  },
  {
    "questionNum": 29654,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ കൃത്രിമ റബ്ബർ? ",
    "answerText": " നിയോപ്രിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29655,
    "questionText": " സീസണിലെ ആദ്യ വള്ളംകളി? ",
    "answerText": " ചമ്പക്കുളം ശ്രീമൂലം വള്ളംകളി "
  },
  {
    "questionNum": 29656,
    "questionText": " രക്തസമ്മർദ്ദമുള്ള ആളുകൾ ഉപ്പിന് പകരം ഉപയോഗിക്കുന്ന... ",
    "answerText": " പൊട്ടാസ്യം ക്ളോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29657,
    "questionText": " ന്യക്ലിയസിലെ പ്രോട്ടോൺ; ന്യൂട്രോൺ എന്നിവയുടെ പിണ്ഡത്തിനു പറയുന്നത്? ",
    "answerText": " ആറ്റോമി‌ക മാസ്. "
  },
  {
    "questionNum": 29658,
    "questionText": " തപാല്‍ സ്റ്റാമ്പില്‍ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാളി കവി? ",
    "answerText": " കുമാരനാശാന് "
  },
  {
    "questionNum": 29659,
    "questionText": " കാശ്മീരിനെ ഭൂമിയിലെ സ്വർഗ്ഗം എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ച ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റു "
  },
  {
    "questionNum": 29660,
    "questionText": " ഗർഗവോൺ പരീക്ഷണത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " എഫ്. എൽ. ബ്രെയിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29661,
    "questionText": " എഴുത്തച്ഛന്‍റെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " തിരൂർ മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 29662,
    "questionText": " കേരള വനിതാ കമ്മിഷൻ നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1996 മാർച്ച് 14 "
  },
  {
    "questionNum": 29663,
    "questionText": " പ്ലാസ്റ്റർ ഓഫ് പാരീസ് - രാസനാമം? ",
    "answerText": " കാത്സ്യം സൾഫേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29664,
    "questionText": " ‘ഒയറിക്കറ്റ്സ്‘ ഏത് രാജ്യത്തെ പാര്‍ലമെന്‍റ് ആണ്? ",
    "answerText": " അയർലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29665,
    "questionText": " മഞ്ഞളിനു നിറം നൽകുന്നത്? ",
    "answerText": " കുർക്കുമിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29666,
    "questionText": " സമ്പൂര്‍ണ്ണമായും കമ്പ്യൂട്ടര്‍വല്‍ക്കരിച്ച കേരളത്തിലെ ആദ്യ മുനിസിപ്പാലിറ്റി? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 29667,
    "questionText": " മഴയുടെ തോത് അളക്കുന്നത്തിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " വർഷമാപിനി (Rainguage ) "
  },
  {
    "questionNum": 29668,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ജനകീയ കവി എന്നറിയപ്പെട്ടത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " കുഞ്ചൻ നമ്പ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29669,
    "questionText": " കേരള വനിതാ കമ്മിഷന്റെ ഇപ്പോഴത്തെ അദ്ധ്യക്ഷ? ",
    "answerText": " കെ.സി. റോസക്കുട്ടി ടീച്ചർ "
  },
  {
    "questionNum": 29670,
    "questionText": " ABC എന്നിങ്ങനെ 3 വലയങ്ങൾ കാണപ്പെടുന്ന ഗ്രഹം ? ",
    "answerText": " ശനി "
  },
  {
    "questionNum": 29671,
    "questionText": " ആനയുടെ ജീവിതകാലം? ",
    "answerText": " 69 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 29672,
    "questionText": " വെള്ളെഴുത്ത് പരിഹരിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്നത് ഏതുതരം ലെ... ",
    "answerText": " കോൺവെക്സ് ലെൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29673,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കയുടെ ഉരുക്കു വനിത എന്നറിയപ്പടുന്നത്? ",
    "answerText": " എലൻ ജോൺസൺ സർലീഫ് (ലൈബീരിയ) "
  },
  {
    "questionNum": 29674,
    "questionText": " ആരുടെ ആവശ്യപ്രകാരമാണ് സ്വാതി തിരുനാൾ വൈകുണ്Oസ്വാമിയെ ജയിലിൽ നിന്ന് മോചിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " തൈക്കാട് അയ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29675,
    "questionText": " നിക്രോമില്‍‌ അടങ്ങിയിരിക്കു്ന്ന ഘടക ലോഹങ്ങള്‍ ? ",
    "answerText": " നിക്കല്‍; ക്രോമിയം ; ഇരുമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29676,
    "questionText": " സ്റ്റാലിനിസത്തെ ആസ്പദമാക്കി ജോര്‍ജ് ഓര്‍വെല്‍ രചിച്ച നോവല്‍? ",
    "answerText": " ദി അനിമല്‍ ഫാം "
  },
  {
    "questionNum": 29677,
    "questionText": " മലയാളലിപിയില്‍ പൂര്‍ണ്ണമായും പുറത്തു വന്ന ആദ്യ മലയാളകൃതി? ",
    "answerText": " സംക്ഷേപവേദാര്‍ത്ഥം (ഇറ്റലിക്കാരനായ ക്ലമണ്ട് പിയാനിയോസ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29678,
    "questionText": " ദേശീയ വനിതാ കമ്മിഷൻ നിലവിൽ വന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 1992 ജനുവരി 31 "
  },
  {
    "questionNum": 29679,
    "questionText": " സൂര്യന്റെ ഏറ്റവും പുറമെയുള്ള പാളി? ",
    "answerText": " കൊറോണ (1ooooo°C) "
  },
  {
    "questionNum": 29680,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ യഥാര്‍ത്ഥ പേര്? ",
    "answerText": " അയ്യപ്പന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29681,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ ആർമി ഭടന്മാരെ ബ്ര ട്ടീഷുകാർ വിചാരണ ചെയ്തത് എവിടെവച്ചായിരുന്നു ? ",
    "answerText": " ഡൽഹിയിലെ ചെങ്കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29682,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യമായി കടലിലിറങ്ങിയ കപ്പൽ? ",
    "answerText": " റാണി പത്മിനി "
  },
  {
    "questionNum": 29683,
    "questionText": " കശുമാവിന്‍റെ ജന്മദേശം? ",
    "answerText": " ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29684,
    "questionText": " കാളിദാസന്‍റെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഉജ്ജയിനി (മധ്യപ്രദേശ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29685,
    "questionText": " ബാരിസ് എത് നദിയുടെ പ്രാചീനനാമമാണ്? ",
    "answerText": " പമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 29686,
    "questionText": " മൂക്കിൽ നിന്നുള്ള രക്തസ്രാവം അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എപിസ്റ്റാക്സിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29687,
    "questionText": " വസ്ത്രനിർമ്മാണ വ്യവസായത്തിൽ തുണി ബ്ളീച്ച് ചെയ്യാൻ ... ",
    "answerText": " ബൈഫോക്കൽലെൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29688,
    "questionText": " ഗർഭസ്ഥ ശിശുവിന്‍റെ ജനിതക വൈകല്യങ്ങൾ കണ്ടുപിടിക്കാനുള്ള സംവിധാനം? ",
    "answerText": " അമ്നിയോസെന്റസിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29689,
    "questionText": " ‘വിക്രമാംഗ ദേവചരിതം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ബിൽഹണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29690,
    "questionText": " അലുമിനിയത്തിന്‍റെ അറ്റോമിക് നമ്പർ? ",
    "answerText": 13
  },
  {
    "questionNum": 29691,
    "questionText": " അജന്താ- എല്ലോറ ഗുഹകൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ്? ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 29692,
    "questionText": " ഗംഗാ നദിയെ ദേശീയ നദിയായി പ്രഖ്യാപിച്ചത്? ",
    "answerText": 2008
  },
  {
    "questionNum": 29693,
    "questionText": " റബ്ബര്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ കൃഷി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 29694,
    "questionText": " ജർമ്മനിയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബെർലിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29695,
    "questionText": " കേടുവന്ന കോർണിയ മാറ്റി പുതിയ കോർണിയ വെച്ചുപിടിപ്പിക്കുന്ന ശസ്ത്രക്രിയ? ",
    "answerText": " കെരാറ്റോപ്ലാസ്റ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 29696,
    "questionText": " ബാഷ്പീകരണ ലീനതാപം ഏറ്റവും കൂടിയ ദ്രാവകം? ",
    "answerText": " ജലം "
  },
  {
    "questionNum": 29697,
    "questionText": " ഹൃദയ ധമനികൾ മാറ്റി വയ്ക്കുന്ന ശസ്ത്രക്രീയ? ",
    "answerText": " ബൈപാസ് ശസ്ത്രക്രിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29698,
    "questionText": " ഇംഗ്ലീഷ് അക്ഷരം’T’ ആകൃതിയിലുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " അസ്സാം "
  },
  {
    "questionNum": 29699,
    "questionText": " നികുതി പരിഷ്കാരം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " രാജാ ചെല്ലയ്യ കമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29700,
    "questionText": " ബ റൈറ്റ വാട്ടർ - രാസനാമം? ",
    "answerText": " ബേരിയം ഹൈഡ്രോക്സൈഡ് ലായനി "
  },
  {
    "questionNum": 29701,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " മൗണ്ട് K2 റോഡ് വിൻ ഓസ്റ്റിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29702,
    "questionText": " ദേശീയ വനിതാ കമ്മിഷൻ രൂപീകരിക്കാൻ കാരണമായ നിയമം ? ",
    "answerText": " 1990ലെ ദേശീയ വനിതാ കമ്മിഷൻ നിയമം "
  },
  {
    "questionNum": 29703,
    "questionText": " ചൈനയുടെ ദുഖം എന്നറിയപ്പെടുന്ന നദി? ",
    "answerText": " ഹ്വയാങ്ങ് ഹോ "
  },
  {
    "questionNum": 29704,
    "questionText": " പത്ര സ്വാതന്ത്ര ദിനം? ",
    "answerText": " മെയ് 3 "
  },
  {
    "questionNum": 29705,
    "questionText": " രണ്ടാം ഈഴവ മെമ്മോറിയൽ സമർപ്പിക്കപ്പെട്ട വർഷം? ",
    "answerText": 1900
  },
  {
    "questionNum": 29706,
    "questionText": " ദേശീയ വനിതാ കമ്മിഷൻ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുന്ന മുഖപത്രം? ",
    "answerText": " രാഷ്ട്ര മഹിള "
  },
  {
    "questionNum": 29707,
    "questionText": " കൊച്ചി രാജ്യത്ത് പെൺകുട്ടികൾക്ക് വേണ്ടിയുള്ള ആദ്യ സ്കൂൾ സ്ഥാപിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ദിവാൻ ഗോവിന്ദമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29708,
    "questionText": " എ.ഐ.ടി.യു.സി.യുടെ ആദ്യ സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം ? ",
    "answerText": 1920
  },
  {
    "questionNum": 29709,
    "questionText": " ഏഷ്യന് ഗെയിംസിന് ഏറ്റവും കൂടുതല് പ്രാവശ്യം ആതിഥേയത്വം വഹിച്ച രാജ്യം? ",
    "answerText": " Thailand"
  },
  {
    "questionNum": 29710,
    "questionText": " ഇ.എം.എസ് മന്ത്രിസഭ പിരിച്ചുവിടാന്‍ കാരണമായ സമരം? ",
    "answerText": " വിമോചനസമരം "
  },
  {
    "questionNum": 29711,
    "questionText": " ഉൽക്കകൾ അന്തരീക്ഷത്തിലൂടെ പതിക്കുമ്പോൾ കത്തിപ്പോകാ... ",
    "answerText": " വായുവിന്റെ ഘർഷണം "
  },
  {
    "questionNum": 29712,
    "questionText": " നൈട്രജൻ അടങ്ങിയ പ്ളാസ്റ്റിക് കത്തിക്കുമ്പോൾ ഉണ്ടാകുന്ന വാതകം? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ സയനൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29713,
    "questionText": " റിങ് വേം രോഗത്തിന് കാരണമായ ഫംഗസ്? ",
    "answerText": " മൈക്രോ സ്പോറം "
  },
  {
    "questionNum": 29714,
    "questionText": " കലിംഗയുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " ഒഡിഷ "
  },
  {
    "questionNum": 29715,
    "questionText": " ഇളയിടത്ത് സ്വരൂപം? ",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര "
  },
  {
    "questionNum": 29716,
    "questionText": " എഴുത്തച്ഛന്‍ പുരസ്കാരം ആദ്യമായി ലഭിച്ചത് ആര്‍ക്കാണ്? ",
    "answerText": " ശൂരനാട് കുഞ്ഞന്‍ പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 29717,
    "questionText": " ഉത്തരറൊഡേഷ്യയുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " സാംബിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29718,
    "questionText": " പന്നിയൂർ 2 ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 29719,
    "questionText": " കേരള തുളസീദാസൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " വെണ്ണിക്കുളം ഗോപാലക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29720,
    "questionText": " ഫ്രാൻസ്; ഇറ്റലി എന്നീ രാജ്യങ്ങളെ വേർതിരിക്കുന്ന പർവതനിര? ",
    "answerText": " ആൽപ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 29721,
    "questionText": " കർണ്ണാടകത്തിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബാംഗ്ലൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29722,
    "questionText": " കോശത്തിനുള്ളിൽ കടക്കുന്ന അന്യ വസ്തുക്കളെ നശിപ്പിക്... ",
    "answerText": " ലൈസോസോം "
  },
  {
    "questionNum": 29723,
    "questionText": " സിവിൽ നിയമലംഘന പ്രസ്ഥാനം താല്കാലികമായി നിർത്തിവയ്ക്കാൻ കാരണം? ",
    "answerText": " ഗാന്ധി ഇർവിൻ ഉടമ്പടി (1931) "
  },
  {
    "questionNum": 29724,
    "questionText": " വേര് വലിച്ചെടുക്കുന്ന ജലം സൈലം കുഴലുകളിലൂടെ ഉയരാൻ ... ",
    "answerText": " കേശീകത്വം "
  },
  {
    "questionNum": 29725,
    "questionText": " ഏഷ്യയിൽ ആദ്യമായി ബൈബിൾ അച്ചടിക്കപ്പെട്ട ഭാഷ? ",
    "answerText": " തമിഴ് "
  },
  {
    "questionNum": 29726,
    "questionText": " യു.എന്നിൽ അംഗമല്ലാത്ത ഏഷ്യൻ രാജ്യം? ",
    "answerText": " തായ്വാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29727,
    "questionText": " അതാര്യവസ്തുവിനെ ചുറ്റി വളഞ്ഞ് പ്രകാശം സഞ്ചരിക്കുന്ന പ്രതിഭാസത്തിന്‍റെ പേര്? ",
    "answerText": " ഡിഫ്രാക്ഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29728,
    "questionText": " ആധുനിക ബാക്ടീരിയോളജിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് കോക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29729,
    "questionText": " ചുവന്ന സ്വർണ്ണം? ",
    "answerText": " കുങ്കുമം "
  },
  {
    "questionNum": 29730,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പർവത സംസ്ഥാനം, പഴക്കുട, ആപ്പിൾ സംസ്ഥാനം എന്നൊക്കെ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29731,
    "questionText": " ഒരുവസ്തുവിന്റെ ഗതികോർജം ഏതെല്ലാം ഘടകങ്ങളെ ആശ്രയിച്... ",
    "answerText": " മാസ്,പ്രവേഗം "
  },
  {
    "questionNum": 29732,
    "questionText": " വൈദ്യുതകാന്തിക തരംഗ(Electromagnetic Theory) സിദ്ധാന്തം ആവിഷ്ക്കരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജെയിംസ് ക്ലാർക്ക് മാക്സ് വെൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29733,
    "questionText": " ‘മസ്റ്റ്’ ഏത് രഹസ്യാന്വേഷണ ഏജൻസിയാണ്? ",
    "answerText": " സ്വീഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29734,
    "questionText": " കേന്ദ്ര ഉരുളക്കിഴങ്ങ് ഗവേഷണ കേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " സിംല "
  },
  {
    "questionNum": 29735,
    "questionText": " ഗാംഗോർ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29736,
    "questionText": " പാപത്തറ ആരുടെ കൃതിയാണ്? ",
    "answerText": " സാറാ ജോസഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 29737,
    "questionText": " H97 ഏത് വിളയുടെ അത്യുത്പാദന ശേഷിയുള്ള വിത്താണ്? ",
    "answerText": " മരച്ചീനി "
  },
  {
    "questionNum": 29738,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യന്റെ രണത്തെപ്പറ്റി വിവരങ്ങൾ ലഭിക്കുന്ന പ്രാചീന ഗ്രന്ഥം? ",
    "answerText": " ഇൻഡിക്ക (രചന: മെഗസ്തനീസ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 29739,
    "questionText": " ബംഗാളിലെ ആദ്യ ബ്രിട്ടീഷ് ഗവർണ്ണർ? ",
    "answerText": " റോബർട്ട്‌ ക്ലൈവ് "
  },
  {
    "questionNum": 29740,
    "questionText": " പെൻജ് കടുവാ സംരക്ഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29741,
    "questionText": " ഋതുക്കളുടെ കവി ആര്? ",
    "answerText": " ചെറുശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 29742,
    "questionText": " നെയിൽ പോളീഷ് ലയിക്കുന്ന ദ്രാവകം? ",
    "answerText": " ബ്ളീച്ചിംഗ് പൗഡർ "
  },
  {
    "questionNum": 29743,
    "questionText": " ഘാനയൽ സ്വാതന്ത്ര്യ പ്രസ്ഥാനത്തിന് നേത്രുത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " ക്വാമി എൻക്രൂമ "
  },
  {
    "questionNum": 29744,
    "questionText": " വിജയനഗര സാമ്രാജ്യത്തിന്‍റെ അന്ത്യം കുറിച്ചയുദ്ധം? ",
    "answerText": " തളിക്കോട്ട യുദ്ധം (1565) "
  },
  {
    "questionNum": 29745,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ഉയരം കൂടിയ പോസ്റ്റ് ഓഫീസ്? ",
    "answerText": " ഹിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 29746,
    "questionText": " വാതകമർദ്ദം അളക്കുന്നത്തിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " മാനോമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 29747,
    "questionText": " കൃത്രിമമായി നിർമ്മിച്ച ആദ്യ ജീവകം? ",
    "answerText": " വൈറ്റമിൻ C "
  },
  {
    "questionNum": 29748,
    "questionText": " കവി രാജ മാർഗ്ഗം എഴുതിയ രാഷ്ട്ര കൂട രാജവ്? ",
    "answerText": " അമോഘ വർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29749,
    "questionText": " വിവേക ചൂഡാമണി? ",
    "answerText": " ശങ്കരാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 29750,
    "questionText": " സത്യ ശോധക്സമാജം രൂപവത്ക്കരിച്ചത്? ",
    "answerText": " ജ്യോതിബ ഫൂലെ "
  },
  {
    "questionNum": 29751,
    "questionText": " വെള്ളച്ചാട്ടങ്ങളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " റാഞ്ചി (ജാർഖണ്ഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29752,
    "questionText": " മൊബൈൽ നമ്പർ പോർട്ടബിലിറ്റി നിലവിൽ വന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 29753,
    "questionText": " ഇംഗ്ലണ്ടിൽ മതനവീകരണ പ്രസ്ഥാനത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ഹെന്റി VIII "
  },
  {
    "questionNum": 29754,
    "questionText": " ഓക്സ്ഫോർഡ് യൂണിവേഴ്സിറ്റിയുടെ ഡോക്ടറേറ്റ് ബഹുമതി നേടിയ ചലച്ചിത്ര സംവിധായകൻ? ",
    "answerText": " സത്യജിത്ത് റേ "
  },
  {
    "questionNum": 29755,
    "questionText": " ഹൈപ്പോതലാമസ് സ്രവിപ്പിക്കുന്ന ഹോർമോണിന്റെ പേര്? ",
    "answerText": " എ.ഡി.എച്ച് "
  },
  {
    "questionNum": 29756,
    "questionText": " ലോക ക്യാൻസർ ദിനം? ",
    "answerText": " ഫെബ്രുവരി 4 "
  },
  {
    "questionNum": 29757,
    "questionText": " വി.ടി ഭട്ടതിരിപ്പാടിന്‍റെ ആത്മകഥ? ",
    "answerText": " കണ്ണീരും കിനാവും "
  },
  {
    "questionNum": 29758,
    "questionText": " മരുഭൂമികള്‍ ഉണ്ടാവുന്നത് രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആനന്ദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29759,
    "questionText": " പേപ്പട്ടി വിഷത്തിന് എതിരെ കുത്തിവയ്പ് കണ്ടെത്തിയ ശ... ",
    "answerText": " യുഗ്ളീന "
  },
  {
    "questionNum": 29760,
    "questionText": " 1665 ൽ ശിവജിയും ഔറംഗസീബും ഒപ്പുവച്ച ഉടമ്പടി? ",
    "answerText": " പുരന്തർ സന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 29761,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ ചോളം ഉല്പ്പാദിപ്പിക്കുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " യു.എസ്.എ "
  },
  {
    "questionNum": 29762,
    "questionText": " ‘ദി ഗ്രേറ്റ് അൺറാവലിങ്’ എന്ന സാമ്പത്തിക ശാസത്ര ഗ്രന്ഥം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " പോൾ കൃഗ്മാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29763,
    "questionText": " ഉർവശി അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യക്കാരി? ",
    "answerText": " നർഗ്ഗീസ് ദത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 29764,
    "questionText": " പൂർണ്ണമായും ഇന്ത്യയിൽ നിർമ്മിച്ച ആദ്യ 70 mm ചിത്രം? ",
    "answerText": " ഷോലെ "
  },
  {
    "questionNum": 29765,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഐ.ടി പാര്‍ക്ക്? ",
    "answerText": " ടെക്നോപാര്‍ക്ക് (തിരുവനന്തപുരം) "
  },
  {
    "questionNum": 29766,
    "questionText": " ഫിലിം ആന്‍റ് ടെലിവിഷൻ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഇന്ത്യ ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൂനെ "
  },
  {
    "questionNum": 29767,
    "questionText": " ഉയരം അളക്കുന്നതിനുള്ള ഉപകരണം? ",
    "answerText": " അൾട്ടിമീറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 29768,
    "questionText": " സമുദ്രജലത്തിൽ നിന്നും ഉപ്പ് വേർതിരിച്ചെടുക്കുന്ന പ്രക്രിയ? ",
    "answerText": " ബാഷ്പീകരണം "
  },
  {
    "questionNum": 29769,
    "questionText": " തിയോസഫിക്കൽ സൊസൈറ്റി - സ്ഥാപകര്‍? ",
    "answerText": " കേണൽ ഓൾ കോട്ട് ; മാഡം ബ്ലാവട്സ്ക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 29770,
    "questionText": " ബേപ്പൂർ സുൽത്താൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന സാഹിത്യകാരൻ? ",
    "answerText": " വൈക്കം മുഹമ്മദ്‌ബഷീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29771,
    "questionText": " പുഷ്യ മിത്ര സുംഗൻ പരാജയപ്പെടുത്തിയ മൗര്യ രാജാവ്? ",
    "answerText": " ബൃഹദ്രഥൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29772,
    "questionText": " ദ്വീപസമൂഹമായ ഏക അമേരിക്കൻ സ്റ്റേറ്റേത്? ",
    "answerText": " ഹവായ് "
  },
  {
    "questionNum": 29773,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങിൽ പണ്ടകശാലയുടെ പണി പൂർത്തിയായവർഷം? ",
    "answerText": 1690
  },
  {
    "questionNum": 29774,
    "questionText": " കായംഗ ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ്? ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29775,
    "questionText": " യൂനസ്കോയുടെ ലോക പൈതൃക പട്ടികയിൽ ഇടം നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ റെയിൽപ്പാത? ",
    "answerText": " ഡാർജിലിങ്ങ് - ഹിമാലയൻ റെയിൽവേ; 1999 "
  },
  {
    "questionNum": 29776,
    "questionText": " ഇന്ദുലേഖ പ്രസിദ്ധപ്പെടുത്തിയ വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1889
  },
  {
    "questionNum": 29777,
    "questionText": " ‘കൂനമ്മാവ് മഠം’ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " ചാവറാ കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29778,
    "questionText": " കാബോജം രാജവംശത്തിന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " രാജാ പുരി "
  },
  {
    "questionNum": 29779,
    "questionText": " തൈക്കാട് അയ്യാ ഗുരുവിന്‍റെ തത്വശാസ്ത്രം? ",
    "answerText": " ശിവരാജയോഗം "
  },
  {
    "questionNum": 29780,
    "questionText": " ലോകത്തിലാദ്യമായി ചന്ദ്രപഞ്ചാംഗം നിർമ്മിച്ചത്? ",
    "answerText": " മെസപ്പൊട്ടേമിയൻ (സുമേറിയൻ) സംസ്ക്കാരം "
  },
  {
    "questionNum": 29781,
    "questionText": " നിവർത്തനപ്രക്ഷോഭത്തിന്‍റെ മുഖപത്രമായിരുന്നത് ? ",
    "answerText": " കേരള കേസരി "
  },
  {
    "questionNum": 29782,
    "questionText": " ലൂവിനൻസ് ഫ്ലക്സ് അളക്കുന്ന യൂണിറ്റ്? ",
    "answerText": " ലൂമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29783,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ സോളാർ പാർലമെന്റ്? ",
    "answerText": " മജ്ലിസ് ഇ ഷൂറ (പാക്കിസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 29784,
    "questionText": " ഹനുമക്കൊണ്ട ക്ഷേത്രം (വാറങ്കൽ) പണികഴിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " രുദ്രദേവ കാകതീയ "
  },
  {
    "questionNum": 29785,
    "questionText": " ഇലകൾക്ക് പച്ചനിറം നൽകുന്ന വർണ വസ്തു? ",
    "answerText": " ഹരിതകം "
  },
  {
    "questionNum": 29786,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ ഓർണിത്തോളജിയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " എ ഒ ഹ്യൂം "
  },
  {
    "questionNum": 29787,
    "questionText": " സസ്യകോശഭിത്തി നിർമ്മിതമായിരിക്കുന്ന വസ്തു ഏത്? ",
    "answerText": " സെല്ലുലോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29788,
    "questionText": " വൈൻ ഉത്പാദനത്തിൽ മുൻപന്തിയിൽ നിൽക്കുന്ന ഭൂഖണ്ഡം? ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29789,
    "questionText": " രക്തത്തിൽ ശ്വേത രക്താണുക്കൾ ക്രമാതിതമായി വർദ്ധിക്കുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " രക്താർബുദം (leukaemia) "
  },
  {
    "questionNum": 29790,
    "questionText": " ഈസ്റ്റ് ഇന്ത്യ അസോസിയേഷൻ(1866) - സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " ദാദാഭായി നവറോജി "
  },
  {
    "questionNum": 29791,
    "questionText": " ആനയുടെ ശരാശരി ആയുർ ദൈർഘ്യം? ",
    "answerText": " 90-100 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 29792,
    "questionText": " Great Warrier എന്നറിയപ്പെട്ട ഈജിപ്ഷ്യൻ രാജാവ്? ",
    "answerText": " തൂത്ത്മോസ് I "
  },
  {
    "questionNum": 29793,
    "questionText": " ഗുരുവായൂര്‍ സത്യാഗ്രഹ കമ്മറ്റിയുടെ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " കെ. കേളപ്പന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29794,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ പക്ഷിസങ്കേതം? ",
    "answerText": " ഭരത്പൂർ പക്ഷി സങ്കേതം (ഘാന പക്ഷി സങ്കേതം; രാജസ്ഥാൻ) "
  },
  {
    "questionNum": 29795,
    "questionText": " ഭൗമോപരിതലത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം ഏത്? ",
    "answerText": " അലൂമിനിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29796,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കടൽത്തീരമുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 29797,
    "questionText": " പാറ്റയുടെ കുഞ്ഞുങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " നിംഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 29798,
    "questionText": " ഇന്ത്യ വ്യത്യസ്ത വിഭാഗത്തിൽപ്പെടുന്ന മിസൈലുകൾ തദ്ദേശീയമായി വികസിപ്പിക്കുന്നതിനായി രൂപം നൽകിയ പദ്ധതി? ",
    "answerText": " IGMDP"
  },
  {
    "questionNum": 29799,
    "questionText": " യുവജന ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ജനുവരി 12 (വിവേകാനന്ദന്റെ ജന്മദിനം) "
  },
  {
    "questionNum": 29800,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വാരിയെല്ലുകളുള്ള ജീവി? ",
    "answerText": " പാമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29801,
    "questionText": " കല്‍പ്പന-I ന്‍റെ ആദ്യകാല പേര്? ",
    "answerText": " മെറ്റ്സാറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29802,
    "questionText": " മണ്ണെണ്ണയില്‍ സൂക്ഷിക്കുന്ന ലോഹം? ",
    "answerText": " സോഡിയം; പൊട്ടാസ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 29803,
    "questionText": " ഓസ്ട്രേലിയയുടെ ദേശീയ വൃക്ഷം? ",
    "answerText": " അക്കേഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29804,
    "questionText": " ഇന്ത്യയില്‍നിന്നുള്ള ആദ്യ വനിതാ ചെസ്സ് ഗ്രാൻഡ് മാസ്റ്റർ? ",
    "answerText": " വിജയലക്ഷ്മി "
  },
  {
    "questionNum": 29805,
    "questionText": " മുടി ചൂടും പെരുമാൾ (മുത്തുക്കുട്ടി ) എന്ന നാമധേയത്തിൽ അറിയിപ്പട്ടിരുന്നത്? ",
    "answerText": " വൈകുണ്ഠ സ്വാമികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29806,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കുങ്കുമപ്പൂവ് ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29807,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ജനസം ഖ്യയുള്ള കേരളത്തിലെ ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29808,
    "questionText": " സൗത്ത് ആൻഡമാൻ; ലിറ്റിൽ ആൻഡമാൻ എന്നിവയെ വേർതിരി ക്കുന്ന കടലിടുക്ക്? ",
    "answerText": " ഡങ്കൻ പാസ്സേജ് "
  },
  {
    "questionNum": 29809,
    "questionText": " ഹരിതകമുള്ള ജന്തു? ",
    "answerText": " യൂഗ്ലീന "
  },
  {
    "questionNum": 29810,
    "questionText": " സയ്യദ് വംശ സ്ഥാപകന്‍? ",
    "answerText": " കിസർ ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29811,
    "questionText": " സാർവിക സ്വീകർത്താവ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രക്തഗ്രൂപ്പ്? ",
    "answerText": " എബി ഗ്രൂപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29812,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ മദ്ധ്യദൂര ഭൂഖണ്ഡാന്തര മിസൈൽ? ",
    "answerText": " അഗ്നി 1, അഗ്നി 2 "
  },
  {
    "questionNum": 29813,
    "questionText": " ടിൻകൽ എന്തിന്‍റെ ആയിരാണ്? ",
    "answerText": " ബോറോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 29814,
    "questionText": " തിമൂർ ഇന്ത്യ ആക്രമിച്ച വർഷം? ",
    "answerText": 1398
  },
  {
    "questionNum": 29815,
    "questionText": " ദാദാഭായി നവറോജി ബ്രിട്ടീഷ് പാർലമെന്റിൽ ഏത് രാഷ്ട്രീയ പാർട്ടിയുടെ പ്രതിനിധിയായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ലിബറൽ പാർട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 29816,
    "questionText": " ഡെസർട്ട് ഫോക്സ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഇർവിൻ റോമർ "
  },
  {
    "questionNum": 29817,
    "questionText": " ആയ് അന്തിരന്‍റെ കാലത്തെ പ്രമുഖ കവി? ",
    "answerText": " മുടമൂസായാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29818,
    "questionText": " ആകാശവാണിയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ന്യൂഡല്‍ഹി "
  },
  {
    "questionNum": 29819,
    "questionText": " ഏത് സമുദ്രത്തിലാണ് ഗാലപ്പോസ് ദ്വീപുകൾ? ",
    "answerText": " പസഫിക് സമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 29820,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദൃ ഗണിത ശാസ്ത്രജ്ഞ? ",
    "answerText": " ഹിപ്പേഷൃ "
  },
  {
    "questionNum": 29821,
    "questionText": " ‘നിവേദ്യം അമ്മ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " എൻ.ബാലാമണിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29822,
    "questionText": " എന്തിനെയാണ് ഇന്ത്യയുടെ മാഗ്നാകാർട്ട എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത് ? ",
    "answerText": " മൗലിക അവകാശങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29823,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ജനസാന്ദ്രതയുള്ള കേരളത്തിലെ ജില്ല? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 29824,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക ചിലന്തി ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " കൊടുമണ്‍ (പത്തനംതിട്ട) "
  },
  {
    "questionNum": 29825,
    "questionText": " ‘ഒരു തെരുവിന്‍റെ കഥ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ്? ",
    "answerText": " എസ്.കെ പൊറ്റക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29826,
    "questionText": " അത് ലറ്റ്ഫൂട്ട് രോഗത്തിന് കാരണമായ ഫംഗസ്? ",
    "answerText": " എപിഡെർമോ ഫൈറ്റോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 29827,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ടാങ്ക് വേധമിസൈൽ? ",
    "answerText": " നാഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 29828,
    "questionText": " മനുഷ്യൻറെ ഹൃദയമിടിപ്പ്‌ നിരക്ക്? ",
    "answerText": " 70-72/ മിനിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29829,
    "questionText": " 'നരിക്കുത്ത് എന്ന പ്രാചീന അനുഷ്ടാനം ഉണ്ടായിരുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29830,
    "questionText": " ബുദ്ധമത ഗ്രന്ഥങ്ങൾ രചിക്കപ്പെട്ട ഭാഷ? ",
    "answerText": " പാലി "
  },
  {
    "questionNum": 29831,
    "questionText": " മലബാർ ഹിൽസ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 29832,
    "questionText": " റിച്ചാർഡ് അറ്റൻബറോ സംവിധാനം ചെയ്ത ഗാന്ധി സിനിമയിൽ കസ്തൂർബാ ഗാന്ധി യുടെ വേഷമിട്ടത്? ",
    "answerText": " രോഹിണി ഹട്ടങ്കടി "
  },
  {
    "questionNum": 29833,
    "questionText": " റോമിന്‍റെ ശബ്ദം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ചക്രവർത്തി? ",
    "answerText": " വെർജിൻ ചക്രവർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 29834,
    "questionText": " നെഹ്റു സ്മാരക മ്യൂസിയം ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 29835,
    "questionText": " മുംബൈയിലെ ദാദറിനു സമീപം ആരുടെ സമാധിസ്ഥലമാണുള്ളത്? ",
    "answerText": " ബി.ആർ.അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29836,
    "questionText": " 2014 ഒക്ടോബർ 19 ന് ചൊവ്വാഗ്രഹത്തിന് സമീപത്തുകൂടെ കടന്നു പോയ വാൽനക്ഷത്രം? ",
    "answerText": " സൈഡിങ് സ്പ്രിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 29837,
    "questionText": " വൃക്കകളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " ജീവകം കെ "
  },
  {
    "questionNum": 29838,
    "questionText": " എട്ടുകാലിയുടെ വിസർജ്ജനാവയവം? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻ ഗ്ലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29839,
    "questionText": " ആസൂത്രണ കമ്മീഷൻ (planning Commission) നിലവിൽ വന്നത്? ",
    "answerText": " 1950 മാർച്ച് 15 "
  },
  {
    "questionNum": 29840,
    "questionText": " ആലപ്പി ഗ്രീൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഏലം "
  },
  {
    "questionNum": 29841,
    "questionText": " പാർക്കിൻസൺസ് ദിനം? ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 11 "
  },
  {
    "questionNum": 29842,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ലാവാപീഠഭൂമി? ",
    "answerText": " ഡെക്കാൻ പീഠഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 29843,
    "questionText": " ആടലോടകം - ശാസത്രിയ നാമം? ",
    "answerText": " അഡാത്തോഡ വസിക്കനീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29844,
    "questionText": " സൂര്യഗ്രഹണത്തെക്കുറിച്ച് ആദ്യമായി പ്രതിപാദിച്ച ശാസ്ത്രജ്ഞൻ? ",
    "answerText": " ഥേയിൽസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29845,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ ജലത്തിന്‍റെ അളവ് നിയന്ത്രിക്കുന്ന മസ്തിഷ്ക ഭാഗം? ",
    "answerText": " ഹൈപ്പോതലാമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29846,
    "questionText": " റിച്ചാർഡ് അറ്റൻബറോ സംവിധാനം ചെയ്ത ഗാന്ധി സിനിമയിൽ ഗാന്ധിജിയുടെ വേഷമിട്ടത്? ",
    "answerText": " ബെൻ കിങ്സ് ലി "
  },
  {
    "questionNum": 29847,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ ഒഴുകുന്ന ATM തുടങ്ങിയത്? ",
    "answerText": " SBl - 2004 - (കൊച്ചിക്കും വൈപ്പിനുമിടയിൽ സർവ്വീസ് നടത്തുന്ന ജങ്കാറിൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 29848,
    "questionText": " ലൈബീരിയയുടെ നാണയം? ",
    "answerText": " ലൈബീരിയൻ ഡോളർ "
  },
  {
    "questionNum": 29849,
    "questionText": " ഒന്നാം സ്വാതന്ത്യ സമരത്തിലെ ആദ്യ രക്തസാക്ഷി? ",
    "answerText": " മംഗൾപാണ്ഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 29850,
    "questionText": " ഗുരുജി എന്നറിയപ്പെട്ട നേതാവ്? ",
    "answerText": " എം.എസ്.ഗോൽ വാൾക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 29851,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ റവന്യ ഡിവിഷനുകൾ? ",
    "answerText": 21
  },
  {
    "questionNum": 29852,
    "questionText": " ലിറ്റില്‍ ടിബറ്റ് എന്നറിയപ്പടുന്ന സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലഡാക്ക് ( ജമ്മുകാശ്മീര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 29853,
    "questionText": " യു.എൻ മനുഷ്യാവകാശ പ്രഖ്യാപനത്തിന്‍റെ ശില്പി? ",
    "answerText": " ജോൺ പീറ്റേഴ്സ് ഹംഫ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 29854,
    "questionText": " 1896 ല്‍ കൊൽക്കത്തയില്‍ നടന്ന INC സമ്മേളനത്തിന്‍റെ അധ്യക്ഷന്‍? ",
    "answerText": " റഹ്മത്തുള്ള സയാനി "
  },
  {
    "questionNum": 29855,
    "questionText": " കബനി നദിയുടെ ഉത്ഭവസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തൊണ്ടാർമുടി (വയനാട്) "
  },
  {
    "questionNum": 29856,
    "questionText": " മാംസ്യ സംരഭകർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന സസ്യ വിഭാഗം? ",
    "answerText": " പയറു വർഗ്ഗങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29857,
    "questionText": " ക്ലോണിങ്ങിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " ഇയാൻവിൽ മുട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29858,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സ്റ്റീൽ പ്ലാന്റ് ആയ ടാറ്റാ സ്റ്റിൽ പ്ലാന്റ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29859,
    "questionText": " പൂര്‍ണ്ണമായും കവിതയില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച മലയാള പത്രം? ",
    "answerText": " കവനകൗമുദി; തിരുവിതാംകൂര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29860,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ കേന്ദ്ര ഭരണ പ്രദേശം? ",
    "answerText": " ആന്‍ഡമാന്‍ നിക്കോബാര്‍ ദ്വീപുകള്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 29861,
    "questionText": " ബാങ്കിങ് പരിഷ്കരണം സംബന്ധിച്ച എന്വേഷണ കമ്മീഷന്‍? ",
    "answerText": " നരസിംഹകമ്മീഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29862,
    "questionText": " ഇന്ത്യ തദ്ദേശീയമായി വികസിപ്പിച്ച റഡാർ സംവിധാനം? ",
    "answerText": " രാജേന്ദ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 29863,
    "questionText": " പയോറിയ ബാധിക്കുന്ന ശരീരഭാഗം? ",
    "answerText": " മോണ "
  },
  {
    "questionNum": 29864,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ പ്രസിഡന്റിന്‍റെ വേനൽക്കാല വസതി? ",
    "answerText": " ക്യാമ്പ് ഡേവിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29865,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ പബ്ളിക് സ്കൂളുകളുടെ മെക്ക? ",
    "answerText": " ഡെറാഡൂണ്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29866,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഡെട്രോയിറ്റ്? ",
    "answerText": " പിതംപൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29867,
    "questionText": " ഇന്ത്യയും റഷ്യയും സംയുക്തമായി വികസിപ്പിച്ച ശബ്ദാതിവേഗ കപ്പൽ വേധ മിസൈൽ? ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29868,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ ഗ്രാമ പഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " വളപട്ടണം "
  },
  {
    "questionNum": 29869,
    "questionText": " ടാൽക്കം പൗഡർ രാസപരമമായിആണ്? ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രേറ്റഡ് മഗ്‌നീഷ്യം സിലിക്കേറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29870,
    "questionText": " അയിത്തോച്ചാടനത്തിനു വേണ്ടി 1932ൽ ഗാന്ധിജി ആരംഭിച്ച സംഘടന? ",
    "answerText": " അഖിലേന്ത്യാ ഹരിജൻ സമാജം "
  },
  {
    "questionNum": 29871,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ തേക്കായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കന്നിമരം (പറമ്പിക്കുളം വന്യജീവി സങ്കേതത്തില്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 29872,
    "questionText": " മഹാറാണാ പ്രതാപ് വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ഉദയ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29873,
    "questionText": " അഗ്നി 5ന്റെ പ്രോജക്ട് ഡയറക്ടർ? ",
    "answerText": " ടെസി തോമസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29874,
    "questionText": " ചിറാപുഞ്ചിയുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " സൊഹ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 29875,
    "questionText": " ഇന്ത്യന്‍ സര്‍ക്കസിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " വിഷ്ണു പാന്ത് ഛത്രേ "
  },
  {
    "questionNum": 29876,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സ്റ്റാമ്പിൽ പ്രത്യക്ഷപ്പെട്ട ആദ്യ നടി? ",
    "answerText": " നർഗീസ് ദത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 29877,
    "questionText": " മദർ തെരേസാ വള്ളംകളി നടക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " അച്ചൻകോവിലാർ "
  },
  {
    "questionNum": 29878,
    "questionText": " മിനറൽ വാട്ടർ അണു വിമുക്തമാക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന കിരണം? ",
    "answerText": " Ultra Violet Rys"
  },
  {
    "questionNum": 29879,
    "questionText": " ജനസംഖ്യ കൂടിയ കോർപ്പറേഷൻ? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 29880,
    "questionText": " ഇന്ത്യയും ഫ്രാൻസും ചേർന്ന് നിർമ്മിക്കുന്നതാണ്? ",
    "answerText": " മൈത്രി മിസൈൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29881,
    "questionText": " വൈറ്റമിൻ (ജിവകം ) എന്ന പദം നാമകരണം ചെയ്തത്? ",
    "answerText": " കാസിമർ ഫങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29882,
    "questionText": " 2009 ഒക്ടോബർ 9 ന് ചന്ദ്രനിലെ ജന സാന്നിധ്യം പഠിക്കാനായി ചന്ദ്രന്റെ ദക്ഷിണ ധ്രുവത്തിൽ ഇടിച്ചിറക്കിയ നാസയുടെ ദൗത്യം? ",
    "answerText": " എൽക്രോസ് ഉപഗ്രഹവും സെന്റോർ റോക്കറ്റും "
  },
  {
    "questionNum": 29883,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാദേശികഭാഷകൾ സംസാ രിക്കപ്പെടുന്ന ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം ഏത്? ",
    "answerText": " അരുണാചൽപ്രദേശ്  "
  },
  {
    "questionNum": 29884,
    "questionText": " സംവിധാനത്തിന് ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ ദേശീയ പുരസ്കാരത്തിന് അർഹനായ മലയാളി? ",
    "answerText": " അടൂർ ഗോപാലകൃഷ്ണൻ - 5 തവണ "
  },
  {
    "questionNum": 29885,
    "questionText": " ട്രോപ്പോസ്ഫിയറിനേയും സ്ട്രാറ്റോസ്ഫിയറിനേയും വേർതിരിക്കുന്ന രേഖ? ",
    "answerText": " ട്രോപ്പോപാസ് (Troppopause) "
  },
  {
    "questionNum": 29886,
    "questionText": " കേരള ഇന്‍സ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ലോക്കല്‍ അഡ്മിനിസ്ട്രേഷന്‍റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മുളംകുന്നത്തുകാവ് (തൃശ്ശൂര്‍) "
  },
  {
    "questionNum": 29887,
    "questionText": " കൊഴുപ്പിൽ ലയിക്കുന്ന വിറ്റാമിനുകളേവ? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ എ, ഡി. ഇ, കെ "
  },
  {
    "questionNum": 29888,
    "questionText": " ആനയെ ദേശീയ പൈതൃക മൃഗമായി പ്രഖ്യാപിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": " 2010 ഒക്ടോബര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29889,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പട്ടികവർഗ്ഗക്കാർ കൂടുതലുള്ള സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29890,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സർവ്വകലാശാല? ",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29891,
    "questionText": " ജനറൽ മോട്ടോഴ്സ് കാര്‍ നിര്‍മ്മാണകമ്പനി ഏത് രാജ്യത്തെയാണ്‌? ",
    "answerText": " യു എസ്.എ "
  },
  {
    "questionNum": 29892,
    "questionText": " രണ്ടു തലസ്ഥാനമുള്ള ഇന്ത്യയിലെ ഒരേയൊരു സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29893,
    "questionText": " കാൻ ചലച്ചിത്രോത്സവത്തിൽ മത്സര വിഭാഗത്തിലേയ്ക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ആദ്യ മലയാള ചലച്ചിത്രം? ",
    "answerText": " സ്വം ( സംവിധായകൻ : ഷാജി എൻ കരുൺ) "
  },
  {
    "questionNum": 29894,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ സ്വിറ്റ്‌സർലൻഡ്? ",
    "answerText": " ജമ്മുകാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29895,
    "questionText": " ഹോർത്തൂസ് മലബാറിക്കസ് രചനയിൽ സഹായിച്ച കാർമൽ പുരോഹിതൻ? ",
    "answerText": " ജോൺ മാത്യൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29896,
    "questionText": " ജൈനമതം തെക്കേ ഇന്ത്യയിൽ പ്രചരിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഭദ്രബാഹു "
  },
  {
    "questionNum": 29897,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസ് ഈസ്റ്റ് ആഫ്രിക്കയുടെ പുതിയപേര്? ",
    "answerText": " മൊസാംബിക് "
  },
  {
    "questionNum": 29898,
    "questionText": " ബ്രഹ്മാവിന്റെ വാഹനം? ",
    "answerText": " അരയന്നം "
  },
  {
    "questionNum": 29899,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ വന്യജീവി സങ്കേതം? ",
    "answerText": " പെരിയാർ വന്യജീവി സങ്കേതം- 777 ച.കി.മീ (തേക്കടി വന്യജീവി സങ്കേതം ) "
  },
  {
    "questionNum": 29900,
    "questionText": " ജപ്പാൻ കൊറിയ പിടിച്ചെടുത്ത വർഷം? ",
    "answerText": 1910
  },
  {
    "questionNum": 29901,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പട്ടിക ജാതിക്കാര്‍ ഉള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29902,
    "questionText": " സിസ്റ്റർ നിവേദിതയുടെ പ്രധാന ശിഷ്യൻ? ",
    "answerText": " സുബ്രഹ്മണ്യ ഭാരതി "
  },
  {
    "questionNum": 29903,
    "questionText": " ഡച്ചുകാരിൽ നിന്നും 1789 ൽ ധർമ്മരാജാവ് വിലയ്ക്ക് വാങ്ങിയ കോട്ടകൾ? ",
    "answerText": " പള്ളിപ്പുറം കോട്ട; കൊടുങ്ങല്ലൂർ കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29904,
    "questionText": " ഹോര്‍ത്തൂസ് മലബാറിക്കസ് തയ്യാറാക്കിയത്? ",
    "answerText": " ഹെന്‍ഡ്രിക് എഡ്രിയല്‍ വാന്‍-റീഡ്. "
  },
  {
    "questionNum": 29905,
    "questionText": " ലബനന്‍റെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ബെയ്റൂട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29906,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ നാട്ടുരാജ്യം ആയിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29907,
    "questionText": " ജംഷഡ്പൂര്‍ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് നദീ തീരത്താണ്? ",
    "answerText": " സുവര്‍ണ്ണരേഖ "
  },
  {
    "questionNum": 29908,
    "questionText": " സതേൺ ആർമി കമാൻഡ് ~ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " പൂനെ "
  },
  {
    "questionNum": 29909,
    "questionText": " കേന്ദ്ര എരുമ ഗവേഷ​ണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹിസ്സാര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29910,
    "questionText": " കർഷകരുടെ സ്വർഗ്ഗം? ",
    "answerText": " തഞ്ചാവൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 29911,
    "questionText": " രണ്ടാം ലോകമഹായുദ്ധത്തിന്‍റെ ഭാഗമായി രൂപീകൃതമായ പശ്ചിമ ജർമ്മനിയേയും പൂർവ്വ ജർമ്മനിയേയും വേർതിരിക്കുന്ന മതിൽ? ",
    "answerText": " ബർലിൻ മതിൽ -1961 "
  },
  {
    "questionNum": 29912,
    "questionText": " പാകിസ്ഥാൻ എന്ന പദത്തിന്‍റെ അർത്ഥം? ",
    "answerText": " വിശുദ്ധ രാജ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 29913,
    "questionText": " ഹരിതവിപ്ലവത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഉത്പാദിപ്പിച്ച ധാന്യം? ",
    "answerText": " ഗോതമ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 29914,
    "questionText": " ചാച്ചാജി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജവഹർലൽ നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 29915,
    "questionText": " പാലിലെ പഞ്ചസാര? ",
    "answerText": " ലാക്ടോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29916,
    "questionText": " കബനി നദി പതിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " കാവേരി നദിയില്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29917,
    "questionText": " ആദ്യ വനിത ലെഫറ്റ്നന്റ്? ",
    "answerText": " പുനിത അറോറ "
  },
  {
    "questionNum": 29918,
    "questionText": " എത്ര രാജ്യങ്ങളുമായാണ് ഇന്ത്യയ്ക്ക് മണിയോർഡർ കൈമാറാനുള്ള ധാരണയുള്ളത്? ",
    "answerText": 27
  },
  {
    "questionNum": 29919,
    "questionText": " City of Scientific Instruments എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അംബാല (ഹരിയാന) "
  },
  {
    "questionNum": 29920,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്ര കഴിഞ്ഞാല്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ വ്യവസായ വല്‍ക്കരിക്കപ്പെട്ട സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 29921,
    "questionText": " ചെടികൾ പുഷ്പിക്കാനായി കാലദൈർഘ്യം കുറയ്ക്കുന്നതിനായ് സസ്യ ഭാഗങ്ങളെ ശീതീകരണ പ്രക്രിയയ്ക്ക് വിധേയമാക്കുന്ന രീതി? ",
    "answerText": " വെർണലൈസേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29922,
    "questionText": " Natural Gas ",
    "answerText": " മീഥെയ്ൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29923,
    "questionText": " അയ്യാവഴിയുടെ ഏറ്രവും പ്രധാന ക്ഷേത്രം? ",
    "answerText": " സ്വാമത്തോപ്പുപതി "
  },
  {
    "questionNum": 29924,
    "questionText": " ഹുസൈൻ സാഗർ തടാകം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 29925,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ ഗ്രഹാന്തര ദൗത്യം? ",
    "answerText": " മംഗൾയാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29926,
    "questionText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി ഇരുപതിന പരിപാടി ആരംഭിച്ച പഞ്ചവത്സര പദ്ധതി? ",
    "answerText": " 5-ാം പദ്ധതി "
  },
  {
    "questionNum": 29927,
    "questionText": " ബഡ്ജറ്റുകൾ അവതരിപ്പിക്കുന്നത്? ",
    "answerText": " ലോക്സഭയിലാണ് "
  },
  {
    "questionNum": 29928,
    "questionText": " ക്രിക്കറ്റ് ഉടലെടുത്ത രാജ്യം? ",
    "answerText": " ഇംഗ്ലണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 29929,
    "questionText": " പഞ്ചലോഹ വിഗ്രഹങ്ങളില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതലുള്ള ലോഹം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " ചെമ്പ് (ഈയ്യം ;വൈള്ളി ;ഇരുമ്പ്;സ്വര്‍ണ്ണം)‌ "
  },
  {
    "questionNum": 29930,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ തിരഞ്ഞെടുപ്പ് കമ്മിഷണർ? ",
    "answerText": " സുകുമാർ സെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29931,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ വിസ്തൃതി കൂടിയവനം ഡിവിഷൻ? ",
    "answerText": " റാന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 29932,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ തുറന്ന ജയില്‍? ",
    "answerText": " നെട്ടുകാല്‍ത്തേരി "
  },
  {
    "questionNum": 29933,
    "questionText": " സുരാജ് വെഞ്ഞാറമൂടിന് മികച്ച നടനുള്ള ദേശീയ പുരസ്ക്കാരം നേടിക്കൊടുത്ത ചിത്രം? ",
    "answerText": " പേരറിയാത്തവൻ - 2013 "
  },
  {
    "questionNum": 29934,
    "questionText": " ആത്മബോധോധയ സംഘം സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " ശുഭാനന്ദഗുരുദേവന്‍. "
  },
  {
    "questionNum": 29935,
    "questionText": " റോമിന്‍റെ സുവർണ്ണ കാലഘട്ടം എന്ന് അറിയിപ്പട്ടിരുന്നത് ആരുടെ ഭരണകാലമാണ്? ",
    "answerText": " അഗസ്റ്റസ് സീസർ "
  },
  {
    "questionNum": 29936,
    "questionText": " രാജകീയ ദ്രാവകം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അക്വാറീജിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29937,
    "questionText": " ചെങ്കടലിനെ മെഡിറ്ററേനിയതമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന കനാൽ? ",
    "answerText": " സൂയസ് കനാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 29938,
    "questionText": " പൊതുജന പങ്കാളിത്തത്തോടു കൂടി ടൂറിസം മേഖലയെ പരിപോഷിപ്പിക്കുന്നതിനായി കേരള സർക്കാർ ആരംഭിച്ച പദ്ധതി? ",
    "answerText": " ഗ്രീൻ കാർപെറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 29939,
    "questionText": " പുരുഷൻമാരുടെ ആരോഗ്യത്തെ ക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം? ",
    "answerText": " ആൻഡ്രോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 29940,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യ ചരിത്രനോവല്‍? ",
    "answerText": " മാര്‍ത്താണ്ഡ വര്‍മ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 29941,
    "questionText": " ടാഗോര്‍ ശിവഗിരിയിലെത്തി ഗുരുവിനെ സന്ദര്‍ശിച്ച വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1922
  },
  {
    "questionNum": 29942,
    "questionText": " ചെഗുവേരയുടെ ചിത്രമെടുത്ത ക്യൂബൻ ഫോട്ടോഗ്രാഫർ? ",
    "answerText": " ആൽബർട്ടോ കൊർദ "
  },
  {
    "questionNum": 29943,
    "questionText": " തമിഴ് വ്യകരണത്തെക്കുറിച്ച് വിവരിക്കുന്ന സംഘകാല കൃതി? ",
    "answerText": " തൊൽക്കാപ്പിയം "
  },
  {
    "questionNum": 29944,
    "questionText": " സംസ്ഥാന ഗവർണറാകാൻ വേണ്ട കുറഞ്ഞ പ്രായം എത്ര? ",
    "answerText": " 35 വയസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29945,
    "questionText": " SEBl സ്ഥാപിതമായത്? ",
    "answerText": 1988
  },
  {
    "questionNum": 29946,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ 'ആദ്യ സർവ്വകലാശാല? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം സർവ്വകലാശാല (1937) "
  },
  {
    "questionNum": 29947,
    "questionText": " ‘ഡെസ്ഡിമോണ’ എന്ന കഥാപാത്രത്തിന്‍റെ സൃഷ്ടാവ്? ",
    "answerText": " ഷേക്സ്പിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 29948,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയിൽ ഗണേശ ചതുർഥി ഉത്സവം ആരംഭിച്ച നേതാവ്? ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലക് "
  },
  {
    "questionNum": 29949,
    "questionText": " വീൽസ് ഡിസീസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " എലിപ്പനി "
  },
  {
    "questionNum": 29950,
    "questionText": " ജീവകം ഇയുടെ രാസനാമം? ",
    "answerText": " ടോക്കോ ഫിറോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29951,
    "questionText": " ഇൻസുലിന്‍റെ കുറവ് മൂലം ഉണ്ടാകുന്ന രോഗം? ",
    "answerText": " ഡയബറ്റിസ് മെലിറ്റസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29952,
    "questionText": " ആധുനിക ചിത്രകലയുടെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " പാബ്ലോ പിക്കാസോ "
  },
  {
    "questionNum": 29953,
    "questionText": " അധ്വാനിക്കുന്നവരുടെ രാജകുമാരൻ എന്ന വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ടത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " ഗോപാല കൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 29954,
    "questionText": " പഞ്ചായത്ത് രാജ് നിലവില്‍ വന്ന രണ്ടാമത്തെ സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 29955,
    "questionText": " ലോകാരോഗ്യ സംഘടനയുടെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജനീവ "
  },
  {
    "questionNum": 29956,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരു രചിച്ച തമിഴ് കൃതി? ",
    "answerText": " തേവാരപത്തിങ്കങ്ങള്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29957,
    "questionText": " ഫൈൻ ആട്സ് കോളേജ് സ്ഥാപിക്കപ്പെട്ട വര്‍ഷം? ",
    "answerText": 1881
  },
  {
    "questionNum": 29958,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കൻ യൂണിയൻ (AU) ന്‍റെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " താബോ എംബക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 29959,
    "questionText": " കേരളത്തില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ റിസര്‍വ്വ് വനങ്ങളുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 29960,
    "questionText": " കൃഷ്ണദേവരായരുടെ സദസ്സിനെ അലങ്കരിച്ചിരുന്ന അഷ്ടദിഗ്വജങ്ങളുടെ തലവൻ? ",
    "answerText": " അല്ല സാനി പെഡണ്ണ "
  },
  {
    "questionNum": 29961,
    "questionText": " രക്ഷാസമിതിയിലെ 10 താത്‌കാലിക അംഗങ്ങളുടെ കാലാവധി? ",
    "answerText": " 2 വർഷം "
  },
  {
    "questionNum": 29962,
    "questionText": " മുസ്ലീം (1906) എന്ന പ്രസിദ്ധീകരണം ആരംഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " വക്കം മൗലവി "
  },
  {
    "questionNum": 29963,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ കലണ്ടർ? ",
    "answerText": " ശകവർഷ കലണ്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 29964,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഇരുമ്പ് അടങ്ങിയിട്ടുള്ള സുഗന്ധവ്യഞ്... ",
    "answerText": " മഞ്ഞൾ "
  },
  {
    "questionNum": 29965,
    "questionText": " റോഡുകോശങ്ങളിലെ വർണ്ണ വസ്തു? ",
    "answerText": " റൊഡോപ്സിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29966,
    "questionText": " ഐക്യരാഷ്ട്രസഭയിലെ ഇന്ത്യയുടെ സ്ഥിരം പ്രതിനിധി? ",
    "answerText": " അശോക് കുമാർ മുഖർജി "
  },
  {
    "questionNum": 29967,
    "questionText": " SONAR ന്റെ പൂർണ്ണരൂപം? ",
    "answerText": " സൗണ്ട് നാവിഗേഷൻ ആന്റ് റെയിംഞ്ചിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 29968,
    "questionText": " നാട്യശാസ്ത്രത്തിന്‍റെ കര്‍ത്താവ്? ",
    "answerText": " ഭരതമുനി "
  },
  {
    "questionNum": 29969,
    "questionText": " ലിബിയയുടെ തലസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ട്രിപ്പോളി "
  },
  {
    "questionNum": 29970,
    "questionText": " ആസ്പിരിനിലെ ആസിഡ്? ",
    "answerText": " അസറ്റെൽ സാലിസിലിക്കാസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29971,
    "questionText": " ചൊവ്വയുടെ ഉപഗ്രഹങ്ങളെ കണ്ടെത്തിയത്? ",
    "answerText": " അസഫാഹാൾ (1877) "
  },
  {
    "questionNum": 29972,
    "questionText": " ദേശ് നായക് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്ര ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29973,
    "questionText": " ചന്ദ്രന്റെ പ്രദക്ഷിണപഥത്തിൽ (504 കി.മീ ഉയരത്തിൻ) ചന്ദ്രയാൻ എത്തിയത്? ",
    "answerText": " 2008 നവംബർ 8 "
  },
  {
    "questionNum": 29974,
    "questionText": " സാക്ഷരതാ മിഷന്‍റെ പുതിയ പേര്? ",
    "answerText": " ലിപ് കേരള മിഷന്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29975,
    "questionText": " ശങ്കരാചാര്യർ ഇന്ത്യയുടെ പടിഞ്ഞാറ് സ്ഥാപിച്ച മഠം? ",
    "answerText": " ശാരദാമഠം (ദ്വാരക) "
  },
  {
    "questionNum": 29976,
    "questionText": " ‘സോ ജിലാചുരം’ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ജമ്മു കാശ്മീർ "
  },
  {
    "questionNum": 29977,
    "questionText": " ബഹറിൻ രാജാവിന്‍റെ ഔദ്യോഗിക വസതി? ",
    "answerText": " റീഫാ കൊട്ടാരം "
  },
  {
    "questionNum": 29978,
    "questionText": " BARC ഏറ്റവും കൂടുതൽ ആണവപ്രസരണം ഉള്ളതായി കണ്ടെത്തിയ സ്ഥലം ? ",
    "answerText": " കരുനാഗപ്പള്ളി "
  },
  {
    "questionNum": 29979,
    "questionText": " തയാമൈൻ എന്നും അറിയപ്പെടുന്ന വിറ്റാമിനേത്? ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ബി1 "
  },
  {
    "questionNum": 29980,
    "questionText": " 1972 വരെ ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ മൃഗം? ",
    "answerText": " സിംഹം "
  },
  {
    "questionNum": 29981,
    "questionText": " ജോളിഗാന്‍റ് വിമാനത്താവളം? ",
    "answerText": " ഡെറാഡൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 29982,
    "questionText": " പരുത്തിയുടെ ജന്മദേശം? ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 29983,
    "questionText": " കേരള സർക്കാർ ഏറ്റവും മികച്ച കേര കർഷകന് നൽകുന്ന ഉയർ... ",
    "answerText": " കേരകേസരി "
  },
  {
    "questionNum": 29984,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഐ.ടി പാര്‍ക്ക്? ",
    "answerText": " ടെക്നോപാര്‍ക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 29985,
    "questionText": " ഹൈന്ദവ ധർമ്മോദ്ധാരക എന്ന സ്ഥാനപ്പേര് സ്വീകരിച്ച ഭരണാധികാരി? ",
    "answerText": " ശിവജി "
  },
  {
    "questionNum": 29986,
    "questionText": " ബഹു നേത്രഎന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൈതച്ചക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 29987,
    "questionText": " ബ്ലൂ മൗണ്ടൻസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലൈഗിരി "
  },
  {
    "questionNum": 29988,
    "questionText": " ആസിഡുകള്‍ ആല്‍ക്കഹോളുമായി പ്രവര്‍ത്തിക്കുമ്പോള്‍ ലഭിക്കുന്ന ഉത്പന്നം? ",
    "answerText": " എസ്റ്റര്‍ "
  },
  {
    "questionNum": 29989,
    "questionText": " പൂർണ്ണമായും ഇന്ത്യയിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ഏറ്റവും വലിയ രണ്ടാമത്തെ കൊടുമുടി? ",
    "answerText": " നന്ദാദേവി (ഉത്തരാഖണ്ഡ്) "
  },
  {
    "questionNum": 29990,
    "questionText": " ഇന്തുപ്പ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാസവസ്തുവേത്? ",
    "answerText": " പൊട്ടാസ്യം ക്ളോറൈഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29991,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടര്‍ ഏത് രാജ്യത്തിലെ രാജാവാണ്? ",
    "answerText": " മാസിഡോണിയ "
  },
  {
    "questionNum": 29992,
    "questionText": " കേരളത്തിന്‍റെ ഊട്ടി എന്നറിയപ്പെടുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " വയനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 29993,
    "questionText": " എക്സറേ കണ്ടുപിടിച്ചത്? ",
    "answerText": " റോൺ ജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 29994,
    "questionText": " ആദിവാസി സംസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29995,
    "questionText": " ഒന്നാം കേരള നിയമസഭയിലെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട അംഗങ്ങളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 126
  },
  {
    "questionNum": 29996,
    "questionText": " കേരളം ആദ്യമായി സന്തോഷ് ട്രോഫി നേടിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1973
  },
  {
    "questionNum": 29997,
    "questionText": " സോഡാവെള്ളത്തിലുള്ള ആസിഡ് ഏതാണ്? ",
    "answerText": " കാർബോണിക് ആസിഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 29998,
    "questionText": " ഓട്ടോ മൊബൈലിന്‍റെ പിതാവ്? ",
    "answerText": " കാൾ ബെൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 29999,
    "questionText": " വെള്ളത്തിനടിയിൽ സൂക്ഷിച്ചുവയ്ക്കുന്ന രാസവസ്തുവേത്? ",
    "answerText": " വെള്ള ഫോസ് ഫറസ് "
  },
  {
    "questionNum": 30000,
    "questionText": " ഹൃദയമിടിപ്പ് ഒരു മിനിറ്റിൽ ശരാശരി 100 ൽ കൂടുതൽ ആകുന്ന അവസ്ഥ? ",
    "answerText": " ടാക്കി കാർഡിയ "
  }
]